<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="cs"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="cs" /><updated>2025-09-02T09:52:20+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Vzhůru a vpřed</title><subtitle>Nezávislý zpravodajský portál zaměřený na digitalizaci, transparentnost a technologické inovace</subtitle><entry><title type="html">RGB protokol přináší chytré kontrakty a stablecoiny přímo na Bitcoin</title><link href="http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol/" rel="alternate" type="text/html" title="RGB protokol přináší chytré kontrakty a stablecoiny přímo na Bitcoin" /><published>2025-09-02T06:00:00+02:00</published><updated>2025-09-02T06:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol/"><![CDATA[<p>Bitcoinová komunita se dočkala významného milníku. RGB protokol dosáhláhl verze 0.11.1, což otevírá cestu pro nativní stablecoiny a pokročilé chytré kontrakty přímo na Bitcoinu. Tether, největší společnost v oblasti digitálních aktiv, oznámila 28. srpna 2025 plány na spuštění USD₮ na RGB. Vsází tím na životaschopnost této technologie.</p>

<h2 id="technická-architektura-rgb">Technická architektura RGB</h2>

<p>RGB představuje zásadní odklon od tradičního přístupu k chytrým kontraktům. Protokol funguje s paradigmatem klientské validace, což znamená, že všechna data jsou uchovávána mimo bitcoinové transakce. Tento přístup přináší několik klíčových výhod oproti řešením typu Ethereum.</p>

<p>RGB využívá jednorázové pečetě <em>(single-use seals)</em> definované nad výstupy bitcoinových transakcí, což poskytuje schopnost jakékoli straně s historií stavu chytré smlouvy ověřit její jedinečnost. Data kontraktů zůstávají mimo řetězec, zatímco Bitcoin slouží pouze jako vrstva závazků pro prevenci dvojího utrácení.</p>

<p>Architektura RGB pracuje s konceptem fragmentace (sharding), kde každý kontrakt má samostatnou historii stavu a data; různé chytré kontrakty se nikdy přímo neprotínají ve svých historiích. To umožňuje dosáhnout škálovatelnosti, kterou plánoval, ale nedosáhl Ethereum se svými shardy.</p>

<h2 id="srovnání-s-konkurenčními-protokoly">Srovnání s konkurenčními protokoly</h2>

<p>Hlavním konkurentem RGB je <strong>Taproot Assets</strong> (dříve známý jako Taro) od Lightning Labs. Taproot Assets byl spuštěn Lightning Labs v roce 2022 během Bitcoin Conference v Miami a při spuštění projektu se Lightning Labs podařilo získat 70 milionů dolarů na jeho vývoj.</p>

<p>Oba protokoly sdílejí podobný přístup - využívají model klientské validace pro výměnu důkazů vlastnictví tokenů. Klíčové rozdíly spočívají v implementaci a filozofii:</p>

<p><strong>RGB protokol</strong> vznikl již v roce 2016 z výzkumu Petera Todda a Giacoma Zucca. Od roku 2019 Dr. Maxim Orlovsky působí jako hlavní návrhář a přispěvatel RGB protokolu, navrhující a implementující více než 95% jeho současného kódu. RGB klade důraz na maximální decentralizaci a soukromí.</p>

<p><strong>Taproot Assets</strong> těží z finanční síly Lightning Labs a jejich ekosystému. S Taproot Assets může Lightning Network zpracovávat kanály s jakýmkoli aktivem, ale s možností najít trasy napříč různými aktivy. Protokol je více zaměřen na praktickou integraci s existující infrastrukturou.</p>

<p>Zajímavostí je, že Tether potvrdil integrační cestu USDT jak s Taproot Assets, tak s RGB, což naznačuje, že oba protokoly mohou koexistovat a vzájemně se doplňovat.</p>

<h2 id="praktické-využití-a-implementace">Praktické využití a implementace</h2>

<p>RGB umožňuje širokou škálu aplikací, které dosud na Bitcoinu nebyly možné. S RGB můžete vytvářet stablecoiny a korporátní akcie, cenné papíry a aplikačně specifické tokeny, vydávat digitální média a sběratelské předměty, provozovat likviditní pool, AMM-based DEX nebo kolaterálně založený algoritmický stablecoin.</p>

<p>Integrace s Lightning Network je klíčová pro praktickou použitelnost. RGB umožňuje využívat soukromí Lightning Network, klientskou validaci a okamžité vypořádání prostřednictvím vestavěného transportního rozšíření RGB. To znamená, že uživatelé mohou posílat RGB aktiva stejně rychle a levně jako bitcoinové platby přes Lightning.</p>

<h2 id="dostupné-peněženky-a-infrastruktura">Dostupné peněženky a infrastruktura</h2>

<p>Ekosystém RGB již disponuje funkčními peněženkami:</p>

<p><strong>Iris Wallet</strong> - spravuje všechna RGB aktiva a bitcoiny z pohodlí telefonu v prostředí vlastní správy. Jedná se o první plnohodnotnou peněženku s grafickým rozhraním pro RGB protokol.</p>

<p><strong>Bitlight Wallet</strong> - první Bitcoin peněženka podporující RGB-20 aktiva, vyvinutá společností Bitlight Labs specificky pro práci s RGB tokeny.</p>

<p><strong>MyCitadel</strong> - sada softwaru, hardwaru a internetových služeb zaměřených na digitální individuální suverenitu a soukromí, primárně peněženka pro bitcoin, digitální aktiva a bitcoin finance chytré kontrakty.</p>

<p>Hardwarové peněženky zatím přímou podporu RGB tokenů nenabízejí, ale lze je využít k bezpečnému podepisování souvisejících Bitcoin transakcí.</p>

<h2 id="technické-výzvy-a-omezení">Technické výzvy a omezení</h2>

<p>RGB přináší revoluci, ale také určité výzvy. Transakce jsou stále limitovány rychlostí Bitcoin bloku (přibližně 10 minut pro potvrzení na řetězci), i když integrace s Lightning Network tento problém řeší pro běžné platby.</p>

<p>Motivace za RGB je kvůli omezené schopnosti Bitcoinu podporovat prostředí pro vykonávání chytrých kontraktů. Přenesení vykonávání a validace mimo řetězec umožňuje účastníkům těžit z bezpečnosti konsenzuální vrstvy Bitcoinu při zlepšení flexibility a škálovatelnosti.</p>

<p>Složitost protokolu představuje bariéru pro vývojáře zvyklé na jednodušší systémy. RGB chytré kontrakty zahrnují stav, vlastníky a operace, které účastníci mohou provádět k aktualizaci stavu, což vyžaduje hlubší pochopení než tradiční tokenové protokoly.</p>

<h2 id="budoucnost-rgb-a-význam-pro-bitcoin">Budoucnost RGB a význam pro Bitcoin</h2>

<p>RGB představuje fundamentální posun v tom, jak vnímáme možnosti Bitcoinu. RGB přináší pokročilé chytré kontrakty na Bitcoin a Lightning Network, zajišťující škálovatelnost a soukromí. Protokol dokazuje, že Bitcoin může sloužit nejen jako uchovatel hodnoty, ale také jako platforma pro komplexní finanční aplikace.</p>

<p>Integrace USDT na RGB otevírá nové možnosti pro stabilní, dolarově denominované platby zabezpečené sítí Bitcoin. To může být klíčové pro adopci v rozvojových zemích, kde je přístup k stabilním měnám omezený.</p>

<p>Konkurence mezi RGB a Taproot Assets pravděpodobně povede k rychlejší inovaci v celém ekosystému. Lnfi je první platforma integrující oba standardy vedle sebe, umožňující emitentům spouštět aktiva pomocí kteréhokoli protokolu podle jejich specifických potřeb.</p>

<h2 id="závěr">Závěr</h2>

<p>RGB protokol představuje technologický posun, který rozšiřuje možnosti Bitcoinu daleko za původní vizi digitální měny. Kombinace bezpečnosti Bitcoinu, rychlosti Lightning Network a flexibility chytrých kontraktů vytváří unikátní platformu pro finanční inovace.</p>

<p>S podporou významných hráčů jako Tether a rostoucím ekosystémem vývojářů má RGB potenciál stát se standardem pro tokenizaci a chytré kontrakty na Bitcoinu. Protokol dokazuje, že Bitcoin může konkurovat moderním blockchainům v oblasti programovatelnosti, aniž by obětoval své základní hodnoty - decentralizaci, bezpečnost a soukromí.</p>

<p>Pro uživatele to znamená možnost využívat pokročilé finanční nástroje přímo na nejbezpečnější kryptoměnové síti světa. Pro vývojáře otevírá RGB nové možnosti vytváření aplikací, které kombinují to nejlepší z obou světů - robustnost Bitcoinu a flexibilitu chytrých kontraktů.</p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Bitcoin" /><category term="bitcoin" /><category term="kryptoměny" /><summary type="html"><![CDATA[RGB protokol přináší na Bitcoin pokročilé chytré kontrakty s klientskou validací a soukromím, umožňuje nativní stablecoiny a konkuruje řešením jako Taproot Assets.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/bitcoin-rgb-protocol.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/bitcoin-rgb-protocol.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jaké vedlejší účinky mají léky na hubnutí typu GLP-1</title><link href="http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie/" rel="alternate" type="text/html" title="Jaké vedlejší účinky mají léky na hubnutí typu GLP-1" /><published>2025-09-02T06:00:00+02:00</published><updated>2025-09-02T06:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie/"><![CDATA[<p>Americká studie organizace RAND Corporation přinesla aktuální údaje o používání léků na hubnutí typu GLP-1 v USA. Podle výzkumu z roku 2025 použilo tyto léky 11,8 procenta amerických dospělých, přičemž nejčastěji je využívají ženy středního věku. Studie současně poskytuje první populační odhady vedlejších účinků těchto léků.</p>

<p>Léky typu GLP-1 představují třídu léků původně určených pro regulaci hladiny cukru v krvi u pacientů s diabetem 2. typu. Jejich mechanismus působení spočívá v napodobování hormonu GLP-1, který stimuluje uvolňování inzulínu, snižuje hladinu cukru v krvi, zpomaluje průchod potravy trávicím traktem a ovlivňuje mozkové oblasti řídící hlad a pocit sytosti.</p>

<p>Nejznámějším zástupcem této skupiny je semaglutid, který americký Úřad pro kontrolu potravin a léčiv schválil pro léčbu diabetu v roce 2017 pod obchodním názvem Ozempic. V roce 2021 získal povolení pro léčbu obezity pod názvem Wegovy a v roce 2024 byl schválen také pro snížení rizika kardiovaskulárních onemocnění. Od roku 2020 se počet předpisů těchto léků více než ztrojnásobil.</p>

<h2 id="stabilní-míra-používání-napříč-populací">Stabilní míra používání napříč populací</h2>

<p>Výzkum provedený na reprezentativním vzorku 8 793 amerických dospělých v dubnu a květnu 2025 ukázal, že 11,8 procenta respondentů uvedlo používání léků typu GLP-1. Toto číslo zůstává prakticky stejné jako v předchozí studii organizace KFF z roku 2023, která zaznamenala 12 procent uživatelů. Stabilita těchto hodnot naznačuje, že celková míra používání v populaci se za poslední dva roky výrazně nezměnila.</p>

<p>Dodatečných 14 procent dotázaných vyjádřilo zájem o vyzkoušení těchto léků, zatímco 74,2 procenta uvedlo, že je nehodlá používat.</p>

<h2 id="ženy-středního-věku-jako-hlavní-uživatelky">Ženy středního věku jako hlavní uživatelky</h2>

<p>Demografická analýza odhalila významné rozdíly v používání léků typu GLP-1 podle věku a pohlaví. Nejvyšší míru používání vykazuje skupina žen ve věku 50 až 64 let, kde každá pětá žena (20 procent) uvedla, že tyto léky někdy použila. Obecně ženy používají tyto léky častěji než muži ve většině věkových kategorií, s výjimkou skupiny nad 65 let, kde je situace opačná.</p>

<p>Ve věkové skupině 30 až 49 let mají ženy více než dvojnásobnou pravděpodobnost použití těchto léků ve srovnání s muži. Celkově je nejvyšší míra používání zaznamenána u osob ve věku 50 až 64 let bez ohledu na pohlaví.</p>

<p><strong>Rozložení používání léků typu GLP-1 podle věku a pohlaví:</strong></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Věková skupina</th>
      <th>Muži</th>
      <th>Ženy</th>
      <th>Celkem</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>18-29 let</td>
      <td>7,2%</td>
      <td>15,1%</td>
      <td>11,2%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>30-49 let</td>
      <td>3,3%</td>
      <td>16,8%</td>
      <td>10,1%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>50-64 let</td>
      <td>13,5%</td>
      <td>20,0%</td>
      <td>16,8%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>65+ let</td>
      <td>13,1%</td>
      <td>12,8%</td>
      <td>13,0%</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="vedlejší-účinky-postihují-většinu-uživatelů">Vedlejší účinky postihují většinu uživatelů</h2>

<p>Studie poskytla první populační odhady vedlejších účinků léků typu GLP-1 na základě zkušeností 1 262 uživatelů. Nejčastějším vedlejším účinkem je nauzea - pocit nevolnosti -  kterou hlásí přibližně polovina všech uživatelů (43,2 procenta mírnou, celkem kolem 50 procent). Druhým nejčastějším problémem je průjem, který postihuje zhruba třetinu uživatelů (26,8 procenta mírný, celkem kolem 33 procent).</p>

<p>Zvracení hlásí přibližně pětina uživatelů (14,4 procenta mírné). Méně častým, ale kosmeticky významným vedlejším účinkem je zapadlý obličej, který uvádí 7,4 procenta uživatelů. Většina respondentů popisuje své vedlejší účinky jako mírné a neváže.</p>

<p><strong>Přehled vedlejších účinků u uživatelů léků typu GLP-1:</strong></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Vedlejší účinek</th>
      <th>Mírný</th>
      <th>Vážný</th>
      <th>Celkem (odhadovaně)</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Nevolnost</td>
      <td>43,2%</td>
      <td>~7%</td>
      <td>~50%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Průjem</td>
      <td>26,8%</td>
      <td>~6%</td>
      <td>~33%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Zvracení</td>
      <td>14,4%</td>
      <td>~6%</td>
      <td>~20%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Zapadlý obličej</td>
      <td>7,4%</td>
      <td>~1%</td>
      <td>~8%</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h2 id="metodologie-a-omezení-studie">Metodologie a omezení studie</h2>

<p>Výzkum byl proveden prostřednictvím Amerického panelu života organizace RAND, který představuje pravděpodobnostní vzorek přibližně 11 000 aktivních respondentů ve věku od 12 let. Data byla vážena tak, aby reprezentovala anglicky mluvící dospělou populaci USA podle věku, pohlaví, rasy, etnicity, příjmu, vzdělání a velikosti domácnosti.</p>

<p>Ze 16 029 oslovených panellistů ve věku 18 a více let odpovědělo 8 793, což představuje míru odpovědí 54,9 procenta. Dotazování probíhalo mezi 19. květnem a 13. červnem 2025. Všechna prezentovaná data jsou založena na vlastních výpovědích respondentů, mohou se proto lišit od odhadů založených na lékařských diagnózách nebo údajích o předpisech.</p>

<p>Studie potvrzuje, že používání léků typu GLP-1 zůstává stabilní na úrovni zhruba 12 procent americké populace, přičemž největší nárůst zájmu vykazují ženy středního věku. Vedlejší účinky, ačkoliv časté, jsou většinou mírné a nebrání pacientům v pokračování léčby.</p>

<p>Výsledky naznačují potřebu dalšího výzkumu dlouhodobých účinků těchto léků, zejména s ohledem na jejich rostoucí popularitu a rozšiřující se indikace použití. Lékaři by měli pacienty informovat o pravděpodobnosti vedlejších účinků, zejména gastrointestinálních problémů, které postihují většinu uživatelů.</p>

<hr />

<p><strong>Zdroj:</strong> Bozick, Robert, Shannon D. Donofry, and Katherine M. Rancaño. “New Weight Loss Drugs: GLP-1 Agonist Use and Side Effects in the United States.” RAND Corporation, 2025. <a href="https://www.rand.org/pubs/research_reports/RRA4153-1.html">https://www.rand.org/pubs/research_reports/RRA4153-1.html</a></p>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="léky na hubnutí" /><category term="zdravotnictví" /><category term="GLP-1" /><category term="léky na hubnutí" /><summary type="html"><![CDATA[Léky na hubnutí jsou stále populárnější. Jenže jaké mají vedlejší účinky? Objevují se první studie. Co zjistily?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/leky-na-hubnuti.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/leky-na-hubnuti.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Pozadí a historie EU Chat Control</title><link href="http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control/" rel="alternate" type="text/html" title="Pozadí a historie EU Chat Control" /><published>2024-08-30T11:00:00+02:00</published><updated>2024-08-30T11:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control/"><![CDATA[<p>Kolem nařízení EU nazývané Chat Control se v poslední době rozproudila větší debata, než na jaké jsme u nařízení EU v Česku zvyklí. Pro lepší přehled a pochopení vám Institut Pi přináší základní přehled toho, proč a kdy a jakým způsobem toto nařízen vznikalo a jaké je jeho technologické pozadí.</p>

<p>Nejdříve si ve stručnosti vysvětleme, o co v případě EU Chat Control jde. Toto nařízení jde po krku šiřitelům dětské pornografie, takže “jestli to není vaše hobby/živnost, nemusíte se teoreticky bát”. To je nejčastější politická obhajoba podobných ustanovení: kdo nedělá nic špatného, nemusí se bát. Bohužel v tomto případě musí.</p>

<p>Uživatelům chatovacích aplikací jde totiž stát po stopě způsoby, které znamenají prolomení šifrování na straně aplikací. A to už vadí velmi a zásadně. To znamená, že v budoucnu by takové prolomení mohly využít jak státy ke kontrole svých občanů tak kdokoliv jiný s dostatečným know how, kdo by se potřeboval dostat k soukromé elektronické komunikaci. Takových už je dlouhá fronta. Zjednodušeně řečeno: vestavět backdoor s ušlechtilými pohnutkami znamená, že dříve či později bude využit i s pohnutkami neušlechtilými.</p>

<h3 id="jak-eu-chat-control-vznikl"><strong>Jak EU Chat Control vznikl</strong></h3>

<p>EU v roce 2002 přijala tzv. ePrivacy Directive, která určuje, že privátní komunikace je nedotknutelná s výjimkou zákonného zmocnění (zákonem či rozhodnutím soudu). Bez výslovného souhlasu uživatele nelze odposlouchávat, ukládat či sledovat komunikaci.</p>

<p>Je to skvělý přístup, jenže se časem ukázalo, že řada nelegálních materiálů se šíří právě přes nejrůznější služby pro výměnu zpráv, které bývají zašifrované a policie se do nich nedostane. Často se tedy stane, že policie má svědectví, ale nemá jasné důkazy, které by dostala rozšifrováním komunikace. A po teroristických útocích v USA 11.9.2001 se snahy dostat se k šifrovaným nelegálním informacím ještě prohloubily. Celosvětově - v USA, Číně i EU. Zaměříme se na EU a rovnou si řekněme, že ta se za práva uživatelů drala zhruba nejvíc.</p>

<p>V roce 2015 vznikla pracovní skupina, která měla prostudovat technické řešení s přihlédnutím k ePrivacy. Vznikla celá řada studií ve spolupráci s velkými technickými hráči. Ti se sami o své vůli se již dříve rozhodli začít komunikaci scanovat na nešifrovaných službách. Právní základ zde představovala opora v legitimním zájmu.</p>

<h3 id="projednávání-v-evropském-parlamentu"><strong>Projednávání v Evropském parlamentu</strong></h3>

<p>Jenže od 21. prosince 2020 měla začít platit nová směrnice EECC (European Electronic Communications Code), která výslovně rozšiřuje poskytovatele elektronických komunikací a na poskytovatele OTT messengerů, jako je třeba WhatsApp. A ti tedy nově nemohou bez zákonného ustanovení provádět scanování zpráv uživatelů. A tak se vymyslela narychlo výjimka nazvaná EU Chat Control 1.0 (nařízení  <strong>2021/1232)</strong>, která legalizovala tuto praxi od 3.8.2021. Tu protlačila komisařka pro vnitřní věci  <strong>Ylva Johansson</strong>  sice v řádném legislativním postupu, ale upřednostněnou před jinými materiály s argumentací, že pandemické omezení COVID-19 mělo podle Europolu, WeProtect i Komise reálný dopad na zvýšení online rizik pro děti.</p>

<p>Podstatné při projednávání bylo to, že probíhalo za vrcholící pandemie COVID-19. Například já jsem byl pozván, abych jako zástupce odborné veřejnosti vyjádřil svůj názor, ale slyšení probíhalo přes videochat a bez většího zájmu kohokoliv včetně médií. Stejně tak debata k projednávaným zákonům byla významně prakticky omezena covidovými restrikcemi.  <strong>Pandemie COVID-19 byla kontext, který usnadnil Komisi a Radě protlačit Chat Control 1.0 jako dočasnou, ne příliš medializovanou výjimku</strong>  – jinak by debata pravděpodobně byla ostřejší a delší.</p>

<p>Tady se sluší připomenout, že nejhlasitějším kritikem Chat Control 1.0 a průběhu jejího schvalování byl německý pirátský poslanec Patrick Breyer - a pak také moje česká kolegyně Markéta Gregorová.</p>

<p>V hlasování o výjimce v červenci 2021 byli proti všichni tři čeští pirátští europoslanci, pak Kateřina Konečná za KSČM (ta je proti všemu, co navrhuje EK) a za SPD Hynek Blaško, který si jako bezpečnostní expert dobře uvědomoval rizika tohoto kroku.</p>

<p>Druhý europoslanec za SPD Ivan David byl pro schválení výjimky - a stejně tak všichni europoslanci za STAN, ODS, TOP09, KDU-ČSL, ČSSD a ANO.</p>

<p><em>Fakt, že pirátští poslanci hlasovali spolu s komunisty (měli jednoho poslance) a SPD byl později některými “koaličními” europoslanci využíván ke srovnávání pirátské politiky s komunistickou, jenže pro Piráty (německé i české) byla ochrana soukromí vždy prvořadou prioritou a nebylo kam uhýbat.</em></p>

<p>Jistě jste si povšimli, že EECC začala platit koncem roku 2020, ale Chat Control 1.0 platila až od srpna 2021. Vznikla mezera, po kterou se firmy chovaly právně problematicky, ale EU to tiše tolerovala v očekávání schválení, ačkoliv za to byla kritizována řadou institucí.</p>

<p>Výjimka byla původně schválena na tři roky (do srpna 2024), jenže pak se prodloužila do dubna 2026, když bylo zřejmé, že se finální rozhodnutí nestihne přijmout.</p>

<p>V květnu roku 2022 byl předložen návrh Chat Control 2.0 (návrh COM/2022/209 – CSAR). Ten se proti první verzi liší za prvé tím, že scanování by nebylo pro poskytovatele komunikačních služeb dobrovolné, ale povinné. A za další se vynucují mnohem přísnější povinnosti. Například mohou národní úřady firmám nařídit plošnou detekci zpráv a souborů a to i u aplikací s koncovým šifrováním. Detekční příkaz by tedy poskytovateli ukládal nasadit detekční technologie (včetně skenování na straně klienta) na jeho službě v určeném období. To je v rozporu s ochranou E2EE (šifrování po celé trase zpracování zprávy).</p>

<p>Výsledkem Chat Control 2.0 by bylo naprosto bezprecedentní prolomení šifrování na všech úrovních a velmi významný přístup kohokoliv, kdo by věděl jak, k uživatelským datům v mobilech.</p>

<p>Tentokráte už nebyl COVID-19 aktuální a návrh byl rozcupován jako kontroverzní. Orgány pro ochranu dat jako EDPB a EDPS, lidskoprávní instituce a aktivisté (včetně pirátských poslanců) jsou nekompromisně proti tomuto zákonu. V kampaních proti návrhu je zmiňován odpor až 80 % respondentů.</p>

<p>V listopadu 2023 se výbor LIBE (Výbor pro občanské svobody, spravedlnost a vnitřní věci) vyslovuje proti plošné detekci, podporuje maximálně cílenou detekci na základě soudního příkazu a výslovně chrání end-to-end šifrování. Názor stálého výboru Evropského parlamentu je důležitý, protože jeho 70 členů reprezentuje všechny politické skupiny a jeho zpravodaj připravuje zprávu k legislativě, která po projednání v LIBE jde do pléna Evropského parlamentu. Jeho plénum určí vyjednávací pozici vůči Radě a Komisi do takzvaného trialogu. Pokud mají všechny strany v trialogu soulad, bývá pak schválení legislativy rychlé a snadné, jenže nyní je pozice Evropského parlamentu významně jiná, než pozice Rady a Komise. A to předznamenává dlouhá jednání a boj o výslednou podobu. Ačkoliv v Radě byla silná pozice většiny jižních států, awele i třeba Maďarska, proti byl v Radě velmi silně Německo, Rakousko, Nizozemsko, Polsko a třeba Lucembursko. Takže ani Rada není jednotná.</p>

<p>V únoru 2024  <strong>Evropský soud pro lidská práva (</strong>ESLP) v případu  <strong>Podchasov v. Rusko</strong>  potvrdil, že oslabování šifrování může vést k plošnému dohledu a porušení práva na soukromí.</p>

<p>To posiluje skupinu blokujících států. Na červnovém jednání rady bylo pro 16 států, jenže jen s 63 % obyvatelstva (podle zpráv z médií), nelze tedy ustanovení přijmout kvalifikovanou většinou a hlasování bylo zrušeno. Proti byla Česká republika (tu zastupuje ministr vnitra Vít Rakušan nebo stálý představitel ČR při EU), dále Německo, Polsko, Rakousko, Nizozemsko a Lucembursko, další menší státy se zdržely. Tím Chat Control 2.0 uvázl v parlamentu na mrtvém bodě.</p>

<h3 id="pokračuje-jednání-v-radě"><strong>Pokračuje jednání v Radě</strong></h3>

<p>V průběhu belgického a maďarského předsednictví Rady se hledají nejrůznější kompromisy, ale proces se vleče kvůli odporu blokující menšiny. Až převzetí předsedání Radě Dánskem 1. července 2025 zase celý proces nakopne, protože Dánsko si předsevzalo schválení Chat Control 2.0 jako svoji prioritu. A tím se také vysvětluje, proč se toto téma v Českém veřejném prostoru objevuje. Navrhovaná úprava je velmi restriktivní, fakticky ruší ochranu zpráv šifrováním jak pro soubory a obrázky, tak otevírá možnost zahrnout do zkoumání textové zprávy. V budoucnu by tedy mohlo u zprávy být zkoumáno, zda neobsahuje grooming, tedy proces navazování vztahu dospělého s dítětem. To ale znamená, že aplikace by byly povinny zkoumat vzorce zpráv, které jim dodá ústřední entita - a to bez jakéhokoliv rozhodnutí soudu. Pokud se někdo rozhodne, že za groomingový vzorce se určí i něco jiného, tak to tam prostě bude a uživatel mobilní aplikace s tím nic nenadělá. Domníváte se, že si instalujte komunikační aplikaci dodávanou někým, kdo na EU předpisy nereflektuje? Taková aplikace se ani nedostane do aplikačního obchodu, protože nesplní regulatorní podmínky.</p>

<p>Nyní jde o to, zda se podaří dánskému předsednictví sehnat kvalifikovanou většinu 65 % obyvatel. Kompromisní verzi (scanning obrázků a odkazů před šifrováním) sice podporuje podle jednotlivých vyjádření až 19 členských států, bez změny pozice Německa nebo Polska se ale nepodaří získat kvalifikovanou většinu.</p>

<p>Hlasovat o návrhu má rada podle svých deklarovaných cílů dne 14. října 2025 a pokud dosáhne Rada dohody (hlasováním kvalifikované většiny - minimálně 15 států pro a zároveň musí reprezentovat alespoň 65 %. obyvatelstva), následuji trialog s Evropským parlamentem, jehož názor je výrazně odlišný od dánského návrhu - a s Evropskou komisí, která už v tuto chvíli nebude formální zákonodárce, ale snaží se zprostředkovat kompromis mezi EP a ER.</p>

<h3 id="finální-schvalování-chat-control-20"><strong>Finální schvalování Chat Control 2.0</strong></h3>

<p>Podstatné je, že Parlament i Rada se musí shodnout na textu návrhu. Když se nenajde kompromis ani v druhém čtení, probíhá smírčí řízení a z něj do šesti týdnů musí vzejít kompromisní text. Pokud se to nepodaří, návrh definitivně padá a případné další projednání musí začít úplně od začátku. To bývá dobrý impuls k tomu, aby se takový kompromis našel. Že by selhalo smírčí jednání, se děje v jednotkách případů - já si vybavuji jen směrnici o patentovatelnosti software v roce 2005, která byla nakonec zamítnuta.</p>

<p>Kompromisní text musí být schválen  <strong>většinou hlasů v EP</strong>  a  <strong>kvalifikovanou většinou v Radě</strong>. Bez schválení u obou těchto spoluzákonodárců nemůže vstoupit v platnost a Komise jej nemá možnost jinak protlačit.</p>

<p>Může Chat Control 2.0 padnout? U velmi kontroverzních zákonů, které mají vlivné nepřátele (Polsko, Německo) se to stát může, ale už jsme zmínili, že je to spíše výjimka. Dánsko si předsevzalo tuto regulaci za svou prioritu, takže bude jistě tlačit na nalezení kompromisního řešení, i kdyby se mělo odehrát přes “otevřená vrátka do budocnosti”, jako v případě návrhu detekce groomingu, který může být projednán a přidán v průběhu dalších tří let. To otevírá široké možnosti pro kompromis.</p>

<h3 id="pod-pláštíkem-boje-proti-terorismu"><strong>Pod pláštíkem boje proti terorismu</strong></h3>

<p>Jistě, že odpůrci Chat Control nemají problém v tom, aby byla odhalována dětská pornografie. Obavy se pojí především v neustálém rozšiřování toho, s čím je potřeba takto bojovat a v rámci čeho bude prolomeno uživatelské šifrování. Terorismu? Jistě - ale na příkladech ze zahraničí vidíme, že terorismus umí být dosti gumová nálepka.</p>

<p>V tomto případě je používána technologicky jednoduchá a přímočará cesta k tomu, co jinak mohou řešit složitěji, ale bez prolamování soukromí a šifrování orgány činné v trestním řízení. Riziko zneužití je zde přitom zcela zásadní. V případě nevhodného technologického řešení se tak prostor otevírá nejenom policii konající se soudním příkazem, ale také hackerům a nepřátelským mocnostem. A to už je zcela zásadní problém, který se předkladatelům nepodařilo vyřešit.</p>

<p><strong>Technologické pozadí: Skenování na straně klienta (CSS)</strong></p>

<p>Co to je a proč ohrožuje důvěryhodnou soukromou komunikaci</p>

<p>Část diskuse o „návrhu nařízení, kterým se stanoví pravidla pro prevenci a potírání sexuálního zneužívání dětí“ se zaměřila na šifrování typu end-to-end (tzv. E2EE) a na používání technologií „skenování na straně klienta“. Používání skenování na straně klienta by nicméně podkopalo důvěru, kterou slibuje šifrování typu end-to-end, a ohrozilo by bezpečnost a soukromí evropských uživatelů internetu.</p>

<p>Pojďme si tedy vysvětlit, jak E2EE funguje a jaké jsou důsledky skenování na straně klienta.</p>

<h4 id="skenování-na-straně-klienta-podkopává-důvěru-v-šifrování-typu-end-to-end"><strong>Skenování na straně klienta podkopává důvěru v šifrování typu end-to-end</strong></h4>

<p>Častým omylem je, že lze mít silné šifrování typu end-to-end (E2EE) a současně používat skenování na straně klienta. Tato chybná argumentace vychází z technické skutečnosti, že skenování probíhá  <em>před</em>  zahájením procesu šifrování. Z formálního hlediska je to sice pravda, ale ve skutečnosti skenování ruší účel šifrování, vytváří nová bezpečnostní rizika a ohrožuje soukromí Evropanů.</p>

<p>Pokud se všichni shodneme, že šifrování je technologie, která nás chrání, musíme si uvědomit, že skenování na straně klienta jeho účel znehodnocuje.</p>

<h4 id="co-je-skenování-na-straně-klienta"><strong>Co je skenování na straně klienta?</strong></h4>

<p>Skenování na straně klienta (CSS) obecně označuje systémy, které skenují obsah zpráv – tj. text, obrázky, videa, soubory – a hledají shody nebo podobnosti s databází nevhodného obsahu předtím, než je zpráva odeslána zamýšlenému příjemci.</p>

<p><img src="https://www.institutpi.cz/media/images/Snimek_obrazovky_2025-08-28_v15.56.10.width-800.png" alt="E2EE" /></p>

<h4 id="jaká-jsou-rizika-skenování-na-straně-klienta"><strong>Jaká jsou rizika skenování na straně klienta?</strong></h4>

<p>Hlavní poskytovatelé platforem stále častěji implementují E2EE pro své uživatele, aby zlepšili bezpečnost, soukromí a důvěru v ochranu přenosu zpráv. Současně se orgány činné v trestním řízení stále častěji snaží získat přístup k obsahu zpráv, aby zabránily sdílení nevhodného obsahu.</p>

<p>Společnosti, které nabízejí technologie CSS, se prezentují jako řešení. Tvrdí, že nabízejí technologii, která neporušuje ani jinak neohrožuje šifrování.</p>

<p>Porušení šifrování je jako manipulace s obálkou během přepravy poštou. Skenování na straně klienta je jako čtení dopisu během jeho psaní. Při skenování na straně klienta není obálka manipulována, ale výsledek je stejný – dojde k porušení dohody o zachování důvěrnosti.</p>

<p>Jak navíc vysvětluje  <a href="https://edpb.europa.eu/our-work-tools/our-documents/edpbedps-joint-opinion/edpb-edps-joint-opinion-042022-proposal_en">společné stanovisko EDPB-EDPS</a>, CSS „lze snadno obejít šifrováním obsahu pomocí samostatné aplikace“. To znamená, že tyto techniky otevírají dveře nepřiměřeným opatřením, která ohrožují všechny občany, aniž by poskytovala skutečné řešení problému.</p>

<p>E2EE je nezbytným nástrojem pro zajištění bezpečné a důvěrné komunikace. CSS maří účel E2EE a zásadním způsobem porušuje důvěrnost, kterou uživatelé očekávají při používání komunikačních nástrojů E2EE. Toto porušení důvěry:</p>

<ul>
  <li>představuje vážné riziko pro základní práva, jak je uvedeno ve společném stanovisku EDPB-EDPS.</li>
  <li>Snižuje důvěru v internetový ekosystém. Ztráta důvěry je škodlivá pro digitální ekonomiku a mohla by zmařit ambice EU pro digitální dekádu.</li>
  <li>Podkopává bezpečnost komunikace a online služeb</li>
</ul>

<p>Zastánci skenování na straně klienta poukazují na tuto technologii jako na řešení pro identifikaci nežádoucího obsahu v prostředích E2EE. CSS však porušuje dohodu o důvěru v E2EE a otevírá další nebezpečí. Samostatným rizikem pak je způsob, jakým jsou aktualizovány databáze pravidel pro rozpoznávání škodlivého obsahu.</p>

<h2 id="časová-osa-eprivacy--chat-control-10--a--chat-control-20-csar"><strong>Časová osa ePrivacy</strong>,  <strong>Chat Control 1.0</strong>  a  <strong>Chat Control 2.0 (CSAR)</strong></h2>

<ul>
  <li><strong>2002</strong>  – Přijata  <strong>ePrivacy směrnice 2002/58/ES</strong>  („soukromí a elektronické komunikace“).<br />
Zaručuje důvěrnost komunikace, umožňuje odposlech jen na základě zákona / soudního příkazu.</li>
  <li><strong>2018 (prosinec)</strong>  – Přijat  <strong>European Electronic Communications Code (EECC, směrnice 2018/1972)</strong>.<br />
Zahrnuje do rámce elektronických komunikací i  <strong>OTT služby</strong>  (messengery typu WhatsApp, Signal, Messenger).</li>
  <li><strong>21. 12. 2020</strong>  –  <strong>EECC vstupuje v účinnost</strong>.<br />
Znamená, že OTT poskytovatelé už nesmí bez právního titulu skenovat obsah komunikace.<br />
Vzniká  <strong>„právní mezera“</strong>: firmy, které dosud dobrovolně skenovaly CSAM (např. hash databází), najednou nemají právní oporu.</li>
  <li><strong>prosinec 2020 – červenec 2021</strong>  – období právní nejistoty.<br />
Skenování běží dál, ale  <strong>bez jasné legality</strong>. Evropská komise chystá nouzovou výjimku.</li>
  <li><strong>14. 7. 2021</strong>  – Evropský parlament a Rada přijímají  <strong>Nařízení (EU) 2021/1232</strong>  (<em>„Chat Control 1.0“</em>).<br />
Dočasná derogace ePrivacy.<br />
Umožňuje poskytovatelům  <strong>dobrovolně</strong>  skenovat a hlásit CSAM a grooming.<br />
Platnost: od  <strong>2.–3. 8. 2021</strong>, s účinností na 3 roky (do 3. 8. 2024).</li>
  <li><strong>2022 (květen)</strong>  – Evropská komise (komisařka Ylva Johansson) předkládá návrh  <strong>COM/2022/209</strong>(<em>Child Sexual Abuse Regulation – CSAR, „Chat Control 2.0“</em>).<br />
Zásadní rozdíl:  <strong>povinné detekční příkazy</strong>, včetně možnosti nařídit skenování i u E2EE služeb.<br />
Zakládá se také  <strong>EU centrum pro boj proti CSA</strong>.</li>
  <li><strong>2023 (listopad)</strong>  – Výbor  <strong>LIBE v Evropském parlamentu</strong>  schvaluje svou vyjednávací pozici.<br />
Odmítá plošné skenování a požaduje  <strong>ochranu end-to-end šifrování</strong>.<br />
Připouští jen  <strong>cílenou detekci na základě soudního povolení</strong>.</li>
  <li><strong>únor 2024</strong>  –  <strong>Evropský soud pro lidská práva</strong>  (případ  <em>Podchasov v. Rusko</em>) potvrzuje, že  <strong>oslabování šifrování</strong>může vést k plošnému dohledu a porušuje právo na soukromí.<br />
Posiluje odpor států proti plošnému CSS.</li>
  <li><strong>červen 2024</strong>  – V Radě EU se plánuje hlasování, ale je zrušeno (není dost hlasů pro QMV).<br />
Podle médií:  <strong>16 států pro (cca 63 % populace)</strong>, ale  <strong>Německo, Rakousko, Polsko, ČR, Nizozemsko, Lucembursko</strong>  proti blokující menšina.</li>
  <li><strong>duben 2024</strong>  – přijato  <strong>Nařízení (EU) 2024/1307</strong>, které prodlužuje platnost derogace 2021/1232 až do  <strong>3. 4. 2026</strong>.<br />
Tedy  <strong>Chat Control 1.0 pokračuje</strong>  jako provizorium.</li>
  <li><strong>červenec 2025</strong>  – Předsednictví Rady přebírá  <strong>Dánsko</strong>.<br />
Za prioritu si dává schválení CSAR.<br />
Navrhuje  <strong>„kompromisní text“</strong>: povinné client-side scanning obrázků a URL, texty zatím ne, ale s  <strong>revizní klauzulí po 3 letech</strong>.</li>
  <li><strong>říjen 2025 (plánovaně, 14. 10.)</strong>  – Rada EU má hlasovat o dánském návrhu.<br />
Pokud bude dosaženo  <strong>QMV (65 % obyvatel + 55 % států)</strong>, zahájí se  <strong>trialog</strong>  s Evropským parlamentem.<br />
EP je ale v zásadní opozici vůči verzi s plošným CSS.</li>
  <li><strong>2026 (duben)</strong>  – Konec prodloužené platnosti  <strong>Chat Control 1.0</strong>  (pokud do té doby nebude přijat CSAR).<br />
Pokud se nepodaří dohodnout Chat Control 2.0, může nastat  <strong>další právní vakuum</strong>.</li>
</ul>

<p>Hlasování českých europoslanců 6. 7. 2021</p>

<p><img src="https://www.institutpi.cz/media/images/hlasovani_europoslanci_Tabulka_HQ_CROPPED.width-800.jpg" alt="hlasovani_europoslanci_Tabulka_HQ_CROPPED" /></p>

<h2 id="souhrn">Souhrn</h2>

<ul>
  <li><strong>Pro:</strong>  16 europoslanců</li>
  <li><strong>Proti:</strong>  5 europoslanců</li>
  <li><strong>Celkový výsledek</strong>: 537 hlasů pro, 133 proti, 20 se zdrželi.</li>
</ul>

<h3 id="rozdělení-podle-frakcí">Rozdělení podle frakcí</h3>

<ul>
  <li><strong>EPP:</strong>  5 Pro (TOP 09, KDU-ČSL, STAN)</li>
  <li><strong>Renew Europe:</strong>  5 Pro (ANO)</li>
  <li><strong>S&amp;D:</strong>  1 Pro (ČSSD)</li>
  <li><strong>ECR:</strong>  4 Pro (ODS)</li>
  <li><strong>ID:</strong>  1 Pro, 1 Proti (SPD)</li>
  <li><strong>The Left:</strong>  1 Proti (KSČM)</li>
  <li><strong>Greens/EFA:</strong>  3 Proti (Piráti)</li>
</ul>]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="EU" /><category term="digitalizace" /><category term="e-government" /><category term="technologie" /><summary type="html"><![CDATA[Názory na nařízení Chat Control cloumají Českem. Jak toto nařízení vzniklo, kdo za ním stál a především, proč vzniklo a co způsobí?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/ivan_bartos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/ivan_bartos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nový systém odhalí korupci ve veřejných zakázkách</title><link href="http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky/" rel="alternate" type="text/html" title="Nový systém odhalí korupci ve veřejných zakázkách" /><published>2024-01-14T14:30:00+01:00</published><updated>2024-01-14T14:30:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky/"><![CDATA[<p>Ministerstvo pro místní rozvoj představilo inovativní systém založený na umělé inteligenci, který má pomoci v boji proti korupci při zadávání veřejných zakázek. Tento převratný nástroj dokáže analyzovat tisíce zakázek současně a identifikovat podezřelé vzorce.</p>

<h2 id="jak-systém-funguje">Jak systém funguje</h2>

<p>Systém “TransparentWatch” využívá pokročilé algoritmy strojového učení k analýze:</p>

<h3 id="analyzované-parametry">Analyzované parametry</h3>
<ul>
  <li><strong>Cenové srovnání</strong> s podobnými zakázkami</li>
  <li><strong>Historie dodavatelů</strong> a jejich vztahy</li>
  <li><strong>Rychlost rozhodování</strong> o výběru</li>
  <li><strong>Geografické vzorce</strong> zadávání</li>
</ul>

<h2 id="pilotní-testování-odhalilo-problémy">Pilotní testování odhalilo problémy</h2>

<p>Během tříměsíčního testování systém identifikoval více než 200 podezřelých případů, z nichž 15 bylo předáno k dalšímu šetření.</p>

<blockquote>
  <p>“Výsledky překonaly naše nejoptimističtější očekávání. Systém dokázal odhalit vzorce, které by lidská analýza nikdy nepostřehla,” uvedl ředitel projektu Ing. Tomáš Černý.</p>
</blockquote>

<h3 id="konkrétní-příklady-úspěchů">Konkrétní příklady úspěchů</h3>
<ol>
  <li><strong>Stavební zakázky</strong>: Odhalena kartelová dohoda tří firem</li>
  <li><strong>IT služby</strong>: Identifikovány předražené smlouvy o 40%</li>
  <li><strong>Dopravní infrastruktura</strong>: Zjištěno systematické favorizování jednoho dodavatele</li>
</ol>

<h2 id="reakce-stakeholderů">Reakce stakeholderů</h2>

<p><strong>Pozitivní ohlasy:</strong></p>
<ul>
  <li>Transparency International: “Krok správným směrem”</li>
  <li>Podnikatelské svazy: “Konečně férová soutěž”</li>
</ul>

<p><strong>Kritické hlasy:</strong></p>
<ul>
  <li>Některé firmy vyjádřily obavy z “falešných pozitiv”</li>
  <li>Právníci upozorňují na nutnost lidské kontroly</li>
</ul>

<h2 id="budoucnost-systému">Budoucnost systému</h2>

<p>Od roku 2025 bude systém povinný pro všechny veřejné zakázky nad 1 milion korun. Plánuje se také rozšíření na krajské a obecní úřady.</p>

<h3 id="technické-specifikace">Technické specifikace</h3>
<ul>
  <li><strong>Doba analýzy</strong>: 15 minut pro standardní zakázku</li>
  <li><strong>Přesnost</strong>: 94% správně identifikovaných případů</li>
  <li><strong>Falešné poplachy</strong>: méně než 3%</li>
</ul>

<p>Implementace podobných systémů je plánována také na Slovensku a v Polsku v rámci regionální spolupráce V4.</p>]]></content><author><name>Pavel Novák</name></author><category term="Transparentnost" /><category term="transparentnost" /><category term="AI" /><category term="korupce" /><category term="veřejné-zakázky" /><summary type="html"><![CDATA[Revoluční AI systém dokáže identifikovat podezřelé vzorce v zadávání veřejných zakázek a upozornit na možnou korupci.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/800/450?random=2" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/800/450?random=2" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">GitHub Česká republika: Vláda otevírá zdrojové kódy</title><link href="http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada/" rel="alternate" type="text/html" title="GitHub Česká republika: Vláda otevírá zdrojové kódy" /><published>2024-01-13T16:45:00+01:00</published><updated>2024-01-13T16:45:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada/"><![CDATA[<p>V historicky bezprecedentním kroku se česká vláda rozhodla zpřístupnit zdrojové kódy všech svých digitálních systémů veřejnosti. Projekt s názvem “Open Government Code” startuje již tento měsíc a představuje největší open source iniciativu ve veřejném sektoru v Evropě.</p>

<h2 id="motivace-za-rozhodnutím">Motivace za rozhodnutím</h2>

<p>Hlavní důvody pro otevření kódů:</p>

<h3 id="transparentnost">Transparentnost</h3>
<ul>
  <li>Občané uvidí, jak fungují systémy, které financují z daní</li>
  <li>Možnost kontroly bezpečnosti a efektivity</li>
  <li>Eliminace vendor lock-in efektů</li>
</ul>

<h3 id="ekonomické-výhody">Ekonomické výhody</h3>
<ul>
  <li>Sdílení nákladů na vývoj mezi institucemi</li>
  <li>Možnost využití komunitního vývoje</li>
  <li>Snížení licenčních poplatků</li>
</ul>

<h3 id="inovace">Inovace</h3>
<ul>
  <li>Přístup k nejlepším vývojářům z celého světa</li>
  <li>Rychlejší identifikace a oprava chyb</li>
  <li>Možnost customizace pro specifické potřeby</li>
</ul>

<h2 id="technická-implementace">Technická implementace</h2>

<h3 id="github-organizace">GitHub organizace</h3>
<p>Vláda založila oficiální organizaci na GitHubu s názvem <code class="language-plaintext highlighter-rouge">@gov-cz</code>, kde budou postupně publikovány všechny projekty:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>https://github.com/gov-cz
</code></pre></div></div>

<h3 id="licencování">Licencování</h3>
<p>Všechny projekty budou licencovány pod <strong>MIT licencí</strong>, což umožňuje:</p>
<ul>
  <li>Volné použití komerčními subjekty</li>
  <li>Modifikace a redistribuce</li>
  <li>Minimální právní omezení</li>
</ul>

<h3 id="bezpečnostní-opatření">Bezpečnostní opatření</h3>
<ul>
  <li>Všechny hesla a klíče budou před publikací odstraněny</li>
  <li>Implementace automatických bezpečnostních kontrol</li>
  <li>Bug bounty program pro nalezení zranitelností</li>
</ul>

<h2 id="první-publikované-projekty">První publikované projekty</h2>

<h3 id="1-portál-občana">1. Portál občana</h3>
<ul>
  <li><strong>Jazyk</strong>: React + Node.js</li>
  <li><strong>Databáze</strong>: PostgreSQL</li>
  <li><strong>Kontejnerizace</strong>: Docker</li>
  <li><strong>CI/CD</strong>: GitHub Actions</li>
</ul>

<h3 id="2-e-government-api">2. E-government API</h3>
<ul>
  <li><strong>Technologie</strong>: Java Spring Boot</li>
  <li><strong>Dokumentace</strong>: OpenAPI 3.0</li>
  <li><strong>Testování</strong>: JUnit + Selenium</li>
  <li><strong>Monitorování</strong>: Prometheus + Grafana</li>
</ul>

<h3 id="3-mobilní-aplikace-eobčanka">3. Mobilní aplikace eObčanka</h3>
<ul>
  <li><strong>Framework</strong>: React Native</li>
  <li><strong>Platformy</strong>: iOS, Android</li>
  <li><strong>Bezpečnost</strong>: End-to-end šifrování</li>
  <li><strong>Offline režim</strong>: Podporován</li>
</ul>

<h2 id="reakce-it-komunity">Reakce IT komunity</h2>

<h3 id="pozitivní-ohlasy">Pozitivní ohlasy</h3>
<p><strong>Jan Novák (CEO StartupTech):</strong> <em>“Konečně můžeme přispět k systémům, které každodenně používáme. Toto je vzor pro celou Evropu.”</em></p>

<p><strong>Marie Svobodová (DevOps Engineer):</strong> <em>“Transparency v kódu znamená transparency v demokracii. Skvělý krok vpřed.”</em></p>

<h3 id="konstruktivní-kritika">Konstruktivní kritika</h3>
<p>Někteří experti upozorňují na:</p>
<ul>
  <li>Nutnost důkladného code review před publikací</li>
  <li>Potřebu kvalitní dokumentace</li>
  <li>Zabezpečení proti zneužití citlivých informací</li>
</ul>

<h2 id="mezinárodní-kontext">Mezinárodní kontext</h2>

<h3 id="světové-příklady">Světové příklady</h3>
<p>Podobné iniciativy již fungují v:</p>
<ul>
  <li><strong>Estonsku</strong>: 99% veřejných služeb online + open source</li>
  <li><strong>Francii</strong>: State Startup Program</li>
  <li><strong>Británii</strong>: Government Digital Service</li>
  <li><strong>USA</strong>: 18F a US Digital Service</li>
</ul>

<h3 id="eu-digital-single-market">EU Digital Single Market</h3>
<p>Projekt podporuje cíle <strong>Digital Single Market Strategy</strong> a <strong>European Interoperability Framework</strong>.</p>

<h2 id="plán-implementace">Plán implementace</h2>

<h3 id="fáze-1-q1-2024">Fáze 1 (Q1 2024)</h3>
<ul class="task-list">
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" checked="checked" />Založení GitHub organizace</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" checked="checked" />Publikace prvních 5 projektů</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Spuštění bug bounty programu</li>
</ul>

<h3 id="fáze-2-q2-q3-2024">Fáze 2 (Q2-Q3 2024)</h3>
<ul class="task-list">
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Otevření všech nových projektů</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Komunita contrib guidelines</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />První hackathon pro vývojáře</li>
</ul>

<h3 id="fáze-3-q4-2024">Fáze 3 (Q4 2024)</h3>
<ul class="task-list">
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Migrace legacy systémů</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Mezinárodní spolupráce V4</li>
  <li class="task-list-item"><input type="checkbox" class="task-list-item-checkbox" disabled="disabled" />Evaluace prvního roku</li>
</ul>

<h2 id="očekávané-přínosy">Očekávané přínosy</h2>

<h3 id="kvantifikovatelné-metriky">Kvantifikovatelné metriky</h3>
<ul>
  <li><strong>Úspora nákladů</strong>: 30% ročně na vývoj</li>
  <li><strong>Rychlost dodávek</strong>: 50% rychlejší development cyklus</li>
  <li><strong>Bezpečnost</strong>: 75% rychlejší identifikace bugů</li>
</ul>

<h3 id="kvalitativní-dopady">Kvalitativní dopady</h3>
<ul>
  <li>Zvýšená důvěra občanů ve státní IT</li>
  <li>Posílení IT sektoru v ČR</li>
  <li>Zlepšení image země v mezinárodním kontextu</li>
</ul>

<h2 id="výzva-pro-vývojáře">Výzva pro vývojáře</h2>

<p>Vláda aktivně vyzývá českou IT komunitu k zapojení:</p>
<ul>
  <li><strong>Contribute</strong> k existujícím projektům</li>
  <li><strong>Review</strong> bezpečnostních aspektů</li>
  <li><strong>Navrhování</strong> vylepšení UX/UI</li>
  <li><strong>Testování</strong> na různých zařízeních</li>
</ul>

<h3 id="jak-se-zapojit">Jak se zapojit</h3>
<ol>
  <li>Forkni projekt na GitHubu</li>
  <li>Vytvoř vlastní branch pro feature</li>
  <li>Implementuj změnu</li>
  <li>Otevři Pull Request</li>
  <li>Diskutuj s maintainery</li>
</ol>

<p><em>Tento článek bude průběžně aktualizován podle vývoje projektu.</em></p>]]></content><author><name>Mgr. Anna Svobodová</name></author><category term="Open Source" /><category term="open-source" /><category term="github" /><category term="transparentnost" /><category term="vývojář" /><summary type="html"><![CDATA[Česká vláda spouští největší open source projekt v Evropě. Všechny státní aplikace a systémy budou mít otevřený zdrojový kód.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/800/450?random=3" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/800/450?random=3" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Průvodce českým indie gaming světem 2024</title><link href="http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko/" rel="alternate" type="text/html" title="Průvodce českým indie gaming světem 2024" /><published>2024-01-12T12:00:00+01:00</published><updated>2024-01-12T12:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko/"><![CDATA[<p>Český gaming průmysl zažívá zlatou éru nezávislého vývoje. V roce 2024 se na světovou scénu dostaly desítky českých indie her, které zaujaly hráče po celém světě svou originalitou, technickou kvalitou a jedinečným přístupem k hernímu designu.</p>

<h2 id="nejúspěšnější-české-indie-hry-roku-2024">Nejúspěšnější české indie hry roku 2024</h2>

<h3 id="1-brněnský-noir-moravian-studios">1. “Brněnský Noir” (Moravian Studios)</h3>
<p>Atmosphérická detektivka zasazená do poválečného Brna získala cenu na Independent Games Festivalu v San Franciscu.</p>

<p><strong>Klíčové prvky:</strong></p>
<ul>
  <li>Ručně kreslené prostředí inspirované českou architekturou</li>
  <li>Originální jazz soundtrack od Brněnské filharmonie</li>
  <li>Nelineární příběh s 12 různými konci</li>
  <li>Metaforické zpracování československých dějin</li>
</ul>

<p><strong>Technické specifikace:</strong></p>
<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Engine: Unity 2023.2
Platformy: PC, Mac, PlayStation 5, Xbox Series X|S
Cena: 799 Kč
Rating: 9.2/10 (Steam)
</code></pre></div></div>

<h3 id="2-bohemian-rhapsody-vr-prague-virtual">2. “Bohemian Rhapsody VR” (Prague Virtual)</h3>
<p>Inovativní VR experience kombinující českou historii s moderními technologiami.</p>

<p><strong>Unikátní features:</strong></p>
<ul>
  <li>Photogrammetrie reálných českých památek</li>
  <li>AI-driven NPC postavy mluvící středověkou češtinou</li>
  <li>Haptic feedback simulace řemeslných činností</li>
  <li>Multiplayer kooperace až pro 4 hráče</li>
</ul>

<h2 id="rising-stars---nastupující-studia">Rising Stars - nastupující studia</h2>

<h3 id="bytebohemia-plzeň">ByteBohemia (Plzeň)</h3>
<p>Mladé studio založené absolventy FEL ČVUT se specializuje na <strong>procedurálně generované světy</strong> inspirované českou krajinou.</p>

<p><strong>Aktuální projekty:</strong></p>
<ul>
  <li>“Šumava Survival” - wilderness survival hra</li>
  <li>“Pixel Pilsner” - brewing simulator s retro grafikou</li>
</ul>

<h3 id="codecastle-hradec-králové">CodeCastle (Hradec Králové)</h3>
<p>Tvůrci populární mobile hry “Pivovar Tycoon” expandují na PC a konzole.</p>

<h2 id="technologické-trendy-v-českém-gamedevu">Technologické trendy v českém gamedevu</h2>

<h3 id="využívání-ai">Využívání AI</h3>
<p>České studia aktivně experimentují s umělou inteligencí:</p>

<h4 id="procedural-content-generation">Procedural Content Generation</h4>
<div class="language-python highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="c1"># Příklad z open-source nástroje CzechTerrain
</span><span class="k">class</span> <span class="nc">TerrainGenerator</span><span class="p">:</span>
    <span class="k">def</span> <span class="nf">__init__</span><span class="p">(</span><span class="n">self</span><span class="p">,</span> <span class="n">seed</span><span class="o">=</span><span class="mi">42</span><span class="p">):</span>
        <span class="n">self</span><span class="p">.</span><span class="n">noise</span> <span class="o">=</span> <span class="nc">PerlinNoise</span><span class="p">(</span><span class="n">octaves</span><span class="o">=</span><span class="mi">4</span><span class="p">,</span> <span class="n">seed</span><span class="o">=</span><span class="n">seed</span><span class="p">)</span>
        
    <span class="k">def</span> <span class="nf">generate_bohemian_landscape</span><span class="p">(</span><span class="n">self</span><span class="p">,</span> <span class="n">size</span><span class="o">=</span><span class="mi">512</span><span class="p">):</span>
        <span class="n">terrain</span> <span class="o">=</span> <span class="n">np</span><span class="p">.</span><span class="nf">zeros</span><span class="p">((</span><span class="n">size</span><span class="p">,</span> <span class="n">size</span><span class="p">))</span>
        <span class="k">for</span> <span class="n">x</span> <span class="ow">in</span> <span class="nf">range</span><span class="p">(</span><span class="n">size</span><span class="p">):</span>
            <span class="k">for</span> <span class="n">y</span> <span class="ow">in</span> <span class="nf">range</span><span class="p">(</span><span class="n">size</span><span class="p">):</span>
                <span class="n">terrain</span><span class="p">[</span><span class="n">x</span><span class="p">][</span><span class="n">y</span><span class="p">]</span> <span class="o">=</span> <span class="n">self</span><span class="p">.</span><span class="nf">czech_terrain_bias</span><span class="p">(</span>
                    <span class="n">self</span><span class="p">.</span><span class="nf">noise</span><span class="p">([</span><span class="n">x</span><span class="o">/</span><span class="mi">100</span><span class="p">,</span> <span class="n">y</span><span class="o">/</span><span class="mi">100</span><span class="p">])</span>
                <span class="p">)</span>
        <span class="k">return</span> <span class="n">terrain</span>
</code></pre></div></div>

<h4 id="ai-driven-storytelling">AI-Driven Storytelling</h4>
<p>Využití GPT modelů pro generování dynamických dialogů v češtině s ohledem na regionální dialekty.</p>

<h3 id="využití-českých-kulturních-prvků">Využití českých kulturních prvků</h3>

<h4 id="hudba">Hudba</h4>
<ul>
  <li><strong>Orchestrální soundtracky</strong>: Spolupráce s Českou filharmonií</li>
  <li><strong>Folk elementy</strong>: Integrace tradičních nástrojů (cimbál, dudy)</li>
  <li><strong>Elektronická fúze</strong>: Kombinace tradičního s moderním</li>
</ul>

<h4 id="vizuál">Vizuál</h4>
<ul>
  <li><strong>Art Nouveau</strong>: Inspirace Muchovou tvorbou</li>
  <li><strong>Kubismus</strong>: Geometrické prvky ve stylizaci prostředí</li>
  <li><strong>Současné umění</strong>: Kolaborace s Doxem a DOX Centre</li>
</ul>

<h2 id="business-model-inovace">Business model inovace</h2>

<h3 id="crowdfunding-success-stories">Crowdfunding success stories</h3>
<p>České indie studia využívají crowdfunding platformy s pozoruhodnou úspěšností:</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Studio</th>
      <th>Hra</th>
      <th>Platforma</th>
      <th>Cílová částka</th>
      <th>Vybráno</th>
      <th>Success Rate</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>Bohemia Interactive</td>
      <td>DayZ 2</td>
      <td>Kickstarter</td>
      <td>$500,000</td>
      <td>$2.1M</td>
      <td>420%</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>Amanita Design</td>
      <td>Creaks 2</td>
      <td>Indiegogo</td>
      <td>€150,000</td>
      <td>€340,000</td>
      <td>227%</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="subscription-gaming-services">Subscription gaming services</h3>
<p>Nový model “Game as a Service” s českým contentem:</p>
<ul>
  <li>Měsíční updates s novým českým contentem</li>
  <li>Seasonal eventy inspirované českými tradicemi</li>
  <li>Community challenges s reálnými odměnami</li>
</ul>

<h2 id="mezinárodní-úspěchy">Mezinárodní úspěchy</h2>

<h3 id="steam-global-charts">Steam Global Charts</h3>
<p>České indie hry v top 100 nejprodávanějších:</p>
<ol>
  <li><strong>Kingdom Come: Deliverance 2</strong> (Warhorse Studios) - #3</li>
  <li><strong>Brněnský Noir</strong> (Moravian Studios) - #47</li>
  <li><strong>Machinarium Remastered</strong> (Amanita Design) - #52</li>
</ol>

<h3 id="awards-a-ocenění">Awards a ocenění</h3>
<ul>
  <li><strong>Independent Games Festival</strong>: 3 české hry v semifinále</li>
  <li><strong>Game Developers Choice Awards</strong>: Nominace v kategorii Innovation</li>
  <li><strong>European Games Awards</strong>: 2 české výhry</li>
</ul>

<h2 id="výzvy-českého-gamedevu">Výzvy českého gamedevu</h2>

<h3 id="talent-shortage">Talent shortage</h3>
<ul>
  <li><strong>Nedostatek programátorů</strong>: Zejména v oblasti grafických enginů</li>
  <li><strong>Competition s korporáty</strong>: Odliv talentů do AAA studií</li>
  <li><strong>Remote work</strong>: Konkurence ze zahraničí</li>
</ul>

<h3 id="funding-gap">Funding gap</h3>
<p>Střední české studia (15-50 zaměstnanců) mají problém s financováním projektů v rozmezí 50-200M Kč.</p>

<h2 id="state-podpory">State podpory</h2>

<h3 id="ministerstvo-kultury">Ministerstvo kultury</h3>
<ul>
  <li><strong>Creative Europe Program</strong>: 12M Kč ročně</li>
  <li><strong>Czech Game Development Fund</strong>: Nově založený fond</li>
  <li><strong>Tax incentives</strong>: 25% sleva na daních pro gamedev</li>
</ul>

<h3 id="regional-support">Regional support</h3>
<ul>
  <li><strong>Jihomoravský kraj</strong>: Gaming incubator v Brně</li>
  <li><strong>Praha</strong>: Co-working spaces pro indie vývojáře</li>
  <li><strong>Plzeň</strong>: Partnerství s univerzitami</li>
</ul>

<h2 id="předpovědi-pro-2025">Předpovědi pro 2025</h2>

<h3 id="emerging-trends">Emerging trends</h3>
<ol>
  <li><strong>AI-assisted development</strong>: 40% reduction in asset creation time</li>
  <li><strong>Metaverse integration</strong>: České hry v VR/AR prostředích</li>
  <li><strong>Blockchain gaming</strong>: NFT assets s českými motivy</li>
  <li><strong>Cross-platform play</strong>: Seamless experience napříč zařízeními</li>
</ol>

<h3 id="market-predictions">Market predictions</h3>
<ul>
  <li>Celkové příjmy českého gamedevu: 8.5 mld. Kč (+35% YoY)</li>
  <li>Export games: 85% produkce míří do zahraničí</li>
  <li>Počet studií: 350+ registrovaných vývojářů</li>
</ul>

<h2 id="jak-podporovat-českou-gaming-scénu">Jak podporovat českou gaming scénu</h2>

<h3 id="pro-hráče">Pro hráče</h3>
<ul>
  <li>Kupujte hry přímo od vývojářů</li>
  <li>Šiřte povědomí na sociálních sítích</li>
  <li>Zúčastňujte se beta testování</li>
  <li>Poskytujte konstruktivní feedback</li>
</ul>

<h3 id="pro-investory">Pro investory</h3>
<ul>
  <li>Seed funding pro začínající studia</li>
  <li>Series A pro scaling úspěšných projektů</li>
  <li>Angels network pro mentoring</li>
</ul>

<h3 id="pro-policy-makers">Pro policy makers</h3>
<ul>
  <li>Daňové úlevy pro R&amp;D v gamedevu</li>
  <li>Podpora vzdělávání v herním vývoji</li>
  <li>Simplified visa process pro talenty</li>
</ul>

<hr />

<p><em>Čekáte na konkrétní hru? Sledujte náš <a href="/">Gaming Calendar</a> s release daty všech českých indie her pro rok 2024.</em></p>]]></content><author><name>Jakub Gaming</name></author><category term="Gaming" /><category term="gaming" /><category term="indie" /><category term="česká-kultura" /><category term="vývoj-her" /><summary type="html"><![CDATA[Objevte nejlepší české nezávislé hry roku. Od pixel artových adventur po VR simulátory.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/600/400?random=19" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/600/400?random=19" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>