<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="cs"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.4">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="cs" /><updated>2025-09-03T09:54:16+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/feed.xml</id><title type="html">Vzhůru vpřed</title><subtitle>Nezávislý a progresivní zpravodajský portál zaměřený na společnost, politiku a moderní měnící se svět</subtitle><entry><title type="html">Osobní ponaučení z digitalizace stavebního řízení</title><link href="http://0.0.0.0:4000/nazory/n%C3%A1zory/2025-09-02/ivan-bartos-dsr-dopis/" rel="alternate" type="text/html" title="Osobní ponaučení z digitalizace stavebního řízení" /><published>2025-09-02T11:00:00+02:00</published><updated>2025-09-02T11:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/nazory/n%C3%A1zory/2025-09-02/ivan-bartos-dsr-dopis</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/nazory/n%C3%A1zory/2025-09-02/ivan-bartos-dsr-dopis/"><![CDATA[Milí občané, mám tu něco osobního, co mě poslední rok provází.

Piráty jsem spoluzaložil před 16 lety, 14 z toho byl předsedou a dovedl jsem naši stranu do vlády.
Z ní mě Petr Fiala vyhodil kvůli projektu digitalizace stavebního řízení a já rezignoval na post
předsedy. Strana se ocitla v první velké krizi a na hraně volebních preferencí pro opětovný vstup
do Sněmovny. Myslím, že mi můžete věřit, když říkám, že se mě to upřímně dotýká. A věřte mi,
že se mi dýchá mnohem lépe, když vidím, že jsme z krize vyšli silnější.

Ale k věci: \
Jedna věc o DSŘ musí zaznít jasně: byl to zmatek a my jsme si z toho odnesli velké ponaučení.
Šel jsem do toho odhodlaný zabránit korupci a předražování a ušetřili jsme státu miliardu korun.
Ale měl jsem být lépe připravený na překážky.

Projekt digitalizace stavebního řízení byl asi ten největší a nejobsáhlejší digitalizačních projekt,
který tu za posledních 30 let byl. Dodavatel řešení byl vytendrovaný za ministryně Kláry Dostálové
za ANO a na ministerstvu, kam jsem po ní nastoupil, na něm pracovala jediná úřednice. Celé to
vypadalo buď jako zanedbání pracovních povinností, nebo rovnou připravená malá domů.
Sice jsem si uvědomoval, před jakým úkolem stojím, ale přecenil jsem zřejmě své síly v tom, proti
čemu, nebo spíš proti komu, stojím. A to mě doteď mrzí. 

Po ministryni Dostálové za ANO zůstal
jen nepochopitelně předražený projekt, člověk obžalovaný v kauze Dozimetr a obrovské zpoždění.
A já jsem se rozhodl předraženou zakázku přesoutěžit a ušetřit tak státu miliardy. Tímhle krokem
jsem ale přerušil připravené penězovody a podcenil jsem, jak moc se to někomu nebude líbit.
Reakce na sebe nenechala dlouho čekat. Jeden klacek pod nohy za druhým, stížnosti, zdržování
během obnovené soutěže na dodavatele. To způsobilo zpoždění. Snažil jsem se udělat maximum,
co v šibeničním termínu bylo možné. Pak ale přišly maily od původního dodavatele systémů, který
mi v nich doporučoval, ať neudělám chybu a vyberu si je, že pak “budu mít klid”. A obrovská
kampaň proti celé digitalizaci. Bylo to prostě mnohem větší, než čemu jsem v tu chvíli dokázal
čelit.

Podcenil jsem velikost problému i vzájemné byznysové vazby okolo projektu. A to mě ve výsledku
u digitalizace stavebního řízení potopilo.

Vzal jsem si z toho tři zásadní ponaučení: \
- Měl jsem mnohem víc tlačit na to, aby se na ministerstvo přijalo více odborníků na projektové
řízení.
- Měli jsme hned na začátku upravit legislativu a milníky tak, aby starý systém mohl pokračovat v
případě zpoždění, která jsou u vládních IT projektů spíše pravidlem než výjimkou. Což už potom
bohužel v poslední fázi nešlo.
- A měl jsem být daleko lépe připravený na sabotáž ze strany zákulisních hráčů, kteří přišli o své
kšefty.

Vládní audit potvrdil, že jsme použili správnou technologii a nehrozí žádné riziko ztráty evropských
fondů. Vládní zprávy o postupu zjistily, že DSŘ byl hotov z 80 %, což je lepší než u kteréhokoli
jiného ministerského digitalizačního projektu – většina z nich je totiž obrovsky zpožděná
a předražená. Největší skandál tak u DSŘ je, že velkou část naší práce se vláda rozhodla vyhodit,
a nový, dražší, systém teď nedodá dříve než v roce 2028.

Navzdory výsledkům závěrečného auditu jsem si jistý, že o digitalizaci stavebního řízení uslyšíme
spoustu mýtů a fám, zvlášť teď, těsně před volbami.

Piráti nemají žádné korupční kauzy, takže vděčným tématem naší politické konkurence je zjevně
právě digitalizace stavebního řízení. Budou dál tvrdit, že státu hrozí ztráta miliard z evropských
fondů – což je lež, kterou vyvrátil i ministr Kulhánek za STAN. Budou se snažit odvést pozornost
od miliardy korun, kterou jsme ušetřili, tím, že budou zdůrazňovat milionovou pokutu
za zvolený postup. A budou tvrdit, že jsme použili špatnou technologii, přestože audit potvrdil, že
byla pro daný projekt vhodná – jen ji bylo potřeba dokončit a zdokumentovat.

Ale věřím, že v balastu předvolební kampaně vám neuniknou všechny dobré věci, které jsou
s Piráty spojené. Všechno, čeho jsme pro vás už za ta léta dosáhli na všech úrovních politiky,
co ještě plánujeme a co chceme – nyní silnější a především zkušenější – pro vás dál prosazovat.
Jen na poli digitalizace státu jsme spustili nový Portál občana, který používá 1,5 milionu
z vás a vyřídíte přes něj víc než 600 věcí, se kterými jste museli dřív na úřad. Víc, než 700 000
z vás už nemusí nosit díky eDokladům plastovou občanku. A registr plných mocí ukončil
nekonečné běhání s papírovými formuláři mezi úřady jen proto, abyste s plnou mocí mohli vyřídit
za své blízké všechno potřebné.

Státní weby jsme začali překlápět na doménu GOV.CZ, aby každý věděl, že se na informace tam
může spolehnout. A díky založení Digitální informační agentury, která propojuje data státu a mění
byrokracii v digitální službu, mají lidi jednodušší život každý den.

Máme šanci být v příští Poslanecké sněmovně mnohonásobně silnější než v právě končícím
období. Vždycky budeme klíčovou demokratickou silou, která modernizuje naši zemi a staví se
proti prorůstání byznysu do politiky. Věřím, že Pirátům můžete dát svou důvěru.
A slibuji, že vždycky budeme poctiví, i když půjde o ta nejtěžší témata.

Díky,
Ivan Bartoš]]></content><author><name>Ivan Bartoš</name></author><category term="Názory" /><category term="názory" /><summary type="html"><![CDATA[Otevřený dopis k digitalizaci stavebního řízení, který občanům napsal Ivan Bartoš. Jaká jsou jeho ponaučení a závěry z této nejrozsáhlejší digitalizační akce?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/ivan_bartos.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/ivan_bartos.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Jaké vedlejší účinky mají léky na hubnutí typu GLP-1</title><link href="http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie/" rel="alternate" type="text/html" title="Jaké vedlejší účinky mají léky na hubnutí typu GLP-1" /><published>2025-09-02T06:00:00+02:00</published><updated>2025-09-02T06:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/analyzy/l%C3%A9ky%20na%20hubnut%C3%AD/2025-09-02/glp1-vedlejsi-ucinky-studie/"><![CDATA[Americká studie organizace RAND Corporation přinesla aktuální údaje o používání léků na hubnutí typu GLP-1 v USA. Podle výzkumu z roku 2025 použilo tyto léky 11,8 procenta amerických dospělých, přičemž nejčastěji je využívají ženy středního věku. Studie současně poskytuje první populační odhady vedlejších účinků těchto léků.

Léky typu GLP-1 představují třídu léků původně určených pro regulaci hladiny cukru v krvi u pacientů s diabetem 2. typu. Jejich mechanismus působení spočívá v napodobování hormonu GLP-1, který stimuluje uvolňování inzulínu, snižuje hladinu cukru v krvi, zpomaluje průchod potravy trávicím traktem a ovlivňuje mozkové oblasti řídící hlad a pocit sytosti.

Nejznámějším zástupcem této skupiny je semaglutid, který americký Úřad pro kontrolu potravin a léčiv schválil pro léčbu diabetu v roce 2017 pod obchodním názvem Ozempic. V roce 2021 získal povolení pro léčbu obezity pod názvem Wegovy a v roce 2024 byl schválen také pro snížení rizika kardiovaskulárních onemocnění. Od roku 2020 se počet předpisů těchto léků více než ztrojnásobil.

## Stabilní míra používání napříč populací

Výzkum provedený na reprezentativním vzorku 8 793 amerických dospělých v dubnu a květnu 2025 ukázal, že 11,8 procenta respondentů uvedlo používání léků typu GLP-1. Toto číslo zůstává prakticky stejné jako v předchozí studii organizace KFF z roku 2023, která zaznamenala 12 procent uživatelů. Stabilita těchto hodnot naznačuje, že celková míra používání v populaci se za poslední dva roky výrazně nezměnila.

Dodatečných 14 procent dotázaných vyjádřilo zájem o vyzkoušení těchto léků, zatímco 74,2 procenta uvedlo, že je nehodlá používat.

## Ženy středního věku jako hlavní uživatelky

Demografická analýza odhalila významné rozdíly v používání léků typu GLP-1 podle věku a pohlaví. Nejvyšší míru používání vykazuje skupina žen ve věku 50 až 64 let, kde každá pětá žena (20 procent) uvedla, že tyto léky někdy použila. Obecně ženy používají tyto léky častěji než muži ve většině věkových kategorií, s výjimkou skupiny nad 65 let, kde je situace opačná.

Ve věkové skupině 30 až 49 let mají ženy více než dvojnásobnou pravděpodobnost použití těchto léků ve srovnání s muži. Celkově je nejvyšší míra používání zaznamenána u osob ve věku 50 až 64 let bez ohledu na pohlaví.

**Rozložení používání léků typu GLP-1 podle věku a pohlaví:**

| Věková skupina | Muži | Ženy | Celkem |
|----------------|------|------|--------|
| 18-29 let      | 7,2% | 15,1% | 11,2% |
| 30-49 let      | 3,3% | 16,8% | 10,1% |
| 50-64 let      | 13,5% | 20,0% | 16,8% |
| 65+ let        | 13,1% | 12,8% | 13,0% |

## Vedlejší účinky postihují většinu uživatelů

Studie poskytla první populační odhady vedlejších účinků léků typu GLP-1 na základě zkušeností 1 262 uživatelů. Nejčastějším vedlejším účinkem je nauzea - pocit nevolnosti -  kterou hlásí přibližně polovina všech uživatelů (43,2 procenta mírnou, celkem kolem 50 procent). Druhým nejčastějším problémem je průjem, který postihuje zhruba třetinu uživatelů (26,8 procenta mírný, celkem kolem 33 procent).

Zvracení hlásí přibližně pětina uživatelů (14,4 procenta mírné). Méně častým, ale kosmeticky významným vedlejším účinkem je zapadlý obličej, který uvádí 7,4 procenta uživatelů. Většina respondentů popisuje své vedlejší účinky jako mírné a nevážné.

**Přehled vedlejších účinků u uživatelů léků typu GLP-1:**

| Vedlejší účinek | Mírný | Vážný | Celkem (odhadovaně) |
|-----------------|-------|--------|---------------------|
| Nevolnost       | 43,2% | ~7%    | ~50% |
| Průjem          | 26,8% | ~6%    | ~33% |
| Zvracení        | 14,4% | ~6%    | ~20% |
| Zapadlý obličej | 7,4%  | ~1%    | ~8% |

## Metodologie a omezení studie

Výzkum byl proveden prostřednictvím Amerického panelu života organizace RAND, který představuje pravděpodobnostní vzorek přibližně 11 000 aktivních respondentů ve věku od 12 let. Data byla vážena tak, aby reprezentovala anglicky mluvící dospělou populaci USA podle věku, pohlaví, rasy, etnicity, příjmu, vzdělání a velikosti domácnosti.

Ze 16 029 oslovených panellistů ve věku 18 a více let odpovědělo 8 793, což představuje míru odpovědí 54,9 procenta. Dotazování probíhalo mezi 19. květnem a 13. červnem 2025. Všechna prezentovaná data jsou založena na vlastních výpovědích respondentů, mohou se proto lišit od odhadů založených na lékařských diagnózách nebo údajích o předpisech.

Studie potvrzuje, že používání léků typu GLP-1 zůstává stabilní na úrovni zhruba 12 procent americké populace, přičemž největší nárůst zájmu vykazují ženy středního věku. Vedlejší účinky, ačkoliv časté, jsou většinou mírné a nebrání pacientům v pokračování léčby. 

Výsledky naznačují potřebu dalšího výzkumu dlouhodobých účinků těchto léků, zejména s ohledem na jejich rostoucí popularitu a rozšiřující se indikace použití. Lékaři by měli pacienty informovat o pravděpodobnosti vedlejších účinků, zejména gastrointestinálních problémů, které postihují většinu uživatelů.

---

**Zdroj:** Bozick, Robert, Shannon D. Donofry, and Katherine M. Rancaño. "New Weight Loss Drugs: GLP-1 Agonist Use and Side Effects in the United States." RAND Corporation, 2025. [https://www.rand.org/pubs/research_reports/RRA4153-1.html](https://www.rand.org/pubs/research_reports/RRA4153-1.html)]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="léky na hubnutí" /><category term="zdravotnictví" /><category term="GLP-1" /><category term="léky na hubnutí" /><summary type="html"><![CDATA[Léky na hubnutí jsou stále populárnější. Jenže jaké mají vedlejší účinky? Objevují se první studie. Co zjistily?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/leky-na-hubnuti.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/leky-na-hubnuti.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">RGB protokol přináší chytré kontrakty a stablecoiny přímo na Bitcoin</title><link href="http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol/" rel="alternate" type="text/html" title="RGB protokol přináší chytré kontrakty a stablecoiny přímo na Bitcoin" /><published>2025-09-02T06:00:00+02:00</published><updated>2025-09-02T06:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/technologie/bitcoin/2025-09-02/bitcoin-rgb-protocol/"><![CDATA[Bitcoinová komunita se dočkala významného milníku. RGB protokol dosáhláhl verze 0.11.1, což otevírá cestu pro nativní stablecoiny a pokročilé chytré kontrakty přímo na Bitcoinu. Tether, největší společnost v oblasti digitálních aktiv, oznámila 28. srpna 2025 plány na spuštění USD₮ na RGB. Vsází tím na životaschopnost této technologie.

## Technická architektura RGB

RGB představuje zásadní odklon od tradičního přístupu k chytrým kontraktům. Protokol funguje s paradigmatem klientské validace, což znamená, že všechna data jsou uchovávána mimo bitcoinové transakce. Tento přístup přináší několik klíčových výhod oproti řešením typu Ethereum.

RGB využívá jednorázové pečetě _(single-use seals)_ definované nad výstupy bitcoinových transakcí, což poskytuje schopnost jakékoli straně s historií stavu chytré smlouvy ověřit její jedinečnost. Data kontraktů zůstávají mimo řetězec, zatímco Bitcoin slouží pouze jako vrstva závazků pro prevenci dvojího utrácení.

Architektura RGB pracuje s konceptem fragmentace (sharding), kde každý kontrakt má samostatnou historii stavu a data; různé chytré kontrakty se nikdy přímo neprotínají ve svých historiích. To umožňuje dosáhnout škálovatelnosti, kterou plánoval, ale nedosáhl Ethereum se svými shardy.

## Srovnání s konkurenčními protokoly

Hlavním konkurentem RGB je **Taproot Assets** (dříve známý jako Taro) od Lightning Labs. Taproot Assets byl spuštěn Lightning Labs v roce 2022 během Bitcoin Conference v Miami a při spuštění projektu se Lightning Labs podařilo získat 70 milionů dolarů na jeho vývoj.

Oba protokoly sdílejí podobný přístup - využívají model klientské validace pro výměnu důkazů vlastnictví tokenů. Klíčové rozdíly spočívají v implementaci a filozofii:

**RGB protokol** vznikl již v roce 2016 z výzkumu Petera Todda a Giacoma Zucca. Od roku 2019 Dr. Maxim Orlovsky působí jako hlavní návrhář a přispěvatel RGB protokolu, navrhující a implementující více než 95% jeho současného kódu. RGB klade důraz na maximální decentralizaci a soukromí.

**Taproot Assets** těží z finanční síly Lightning Labs a jejich ekosystému. S Taproot Assets může Lightning Network zpracovávat kanály s jakýmkoli aktivem, ale s možností najít trasy napříč různými aktivy. Protokol je více zaměřen na praktickou integraci s existující infrastrukturou.

Zajímavostí je, že Tether potvrdil integrační cestu USDT jak s Taproot Assets, tak s RGB, což naznačuje, že oba protokoly mohou koexistovat a vzájemně se doplňovat.

## Praktické využití a implementace

RGB umožňuje širokou škálu aplikací, které dosud na Bitcoinu nebyly možné. S RGB můžete vytvářet stablecoiny a korporátní akcie, cenné papíry a aplikačně specifické tokeny, vydávat digitální média a sběratelské předměty, provozovat likviditní pool, AMM-based DEX nebo kolaterálně založený algoritmický stablecoin.

Integrace s Lightning Network je klíčová pro praktickou použitelnost. RGB umožňuje využívat soukromí Lightning Network, klientskou validaci a okamžité vypořádání prostřednictvím vestavěného transportního rozšíření RGB. To znamená, že uživatelé mohou posílat RGB aktiva stejně rychle a levně jako bitcoinové platby přes Lightning.

## Dostupné peněženky a infrastruktura

Ekosystém RGB již disponuje funkčními peněženkami:

**Iris Wallet** - spravuje všechna RGB aktiva a bitcoiny z pohodlí telefonu v prostředí vlastní správy. Jedná se o první plnohodnotnou peněženku s grafickým rozhraním pro RGB protokol.

**Bitlight Wallet** - první Bitcoin peněženka podporující RGB-20 aktiva, vyvinutá společností Bitlight Labs specificky pro práci s RGB tokeny.

**MyCitadel** - sada softwaru, hardwaru a internetových služeb zaměřených na digitální individuální suverenitu a soukromí, primárně peněženka pro bitcoin, digitální aktiva a bitcoin finance chytré kontrakty.

Hardwarové peněženky zatím přímou podporu RGB tokenů nenabízejí, ale lze je využít k bezpečnému podepisování souvisejících Bitcoin transakcí.

## Technické výzvy a omezení

RGB přináší revoluci, ale také určité výzvy. Transakce jsou stále limitovány rychlostí Bitcoin bloku (přibližně 10 minut pro potvrzení na řetězci), i když integrace s Lightning Network tento problém řeší pro běžné platby.

Motivace za RGB je kvůli omezené schopnosti Bitcoinu podporovat prostředí pro vykonávání chytrých kontraktů. Přenesení vykonávání a validace mimo řetězec umožňuje účastníkům těžit z bezpečnosti konsenzuální vrstvy Bitcoinu při zlepšení flexibility a škálovatelnosti.

Složitost protokolu představuje bariéru pro vývojáře zvyklé na jednodušší systémy. RGB chytré kontrakty zahrnují stav, vlastníky a operace, které účastníci mohou provádět k aktualizaci stavu, což vyžaduje hlubší pochopení než tradiční tokenové protokoly.

## Budoucnost RGB a význam pro Bitcoin

RGB představuje fundamentální posun v tom, jak vnímáme možnosti Bitcoinu. RGB přináší pokročilé chytré kontrakty na Bitcoin a Lightning Network, zajišťující škálovatelnost a soukromí. Protokol dokazuje, že Bitcoin může sloužit nejen jako uchovatel hodnoty, ale také jako platforma pro komplexní finanční aplikace.

Integrace USDT na RGB otevírá nové možnosti pro stabilní, dolarově denominované platby zabezpečené sítí Bitcoin. To může být klíčové pro adopci v rozvojových zemích, kde je přístup k stabilním měnám omezený.

Konkurence mezi RGB a Taproot Assets pravděpodobně povede k rychlejší inovaci v celém ekosystému. Lnfi je první platforma integrující oba standardy vedle sebe, umožňující emitentům spouštět aktiva pomocí kteréhokoli protokolu podle jejich specifických potřeb.

## Závěr

RGB protokol představuje technologický posun, který rozšiřuje možnosti Bitcoinu daleko za původní vizi digitální měny. Kombinace bezpečnosti Bitcoinu, rychlosti Lightning Network a flexibility chytrých kontraktů vytváří unikátní platformu pro finanční inovace.

S podporou významných hráčů jako Tether a rostoucím ekosystémem vývojářů má RGB potenciál stát se standardem pro tokenizaci a chytré kontrakty na Bitcoinu. Protokol dokazuje, že Bitcoin může konkurovat moderním blockchainům v oblasti programovatelnosti, aniž by obětoval své základní hodnoty - decentralizaci, bezpečnost a soukromí.

Pro uživatele to znamená možnost využívat pokročilé finanční nástroje přímo na nejbezpečnější kryptoměnové síti světa. Pro vývojáře otevírá RGB nové možnosti vytváření aplikací, které kombinují to nejlepší z obou světů - robustnost Bitcoinu a flexibilitu chytrých kontraktů.]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="Bitcoin" /><category term="bitcoin" /><category term="kryptoměny" /><summary type="html"><![CDATA[RGB protokol přináší na Bitcoin pokročilé chytré kontrakty s klientskou validací a soukromím, umožňuje nativní stablecoiny a konkuruje řešením jako Taproot Assets.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/bitcoin-rgb-protocol.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/bitcoin-rgb-protocol.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Digitální věk politického vlivu</title><link href="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-31/digitalni-vek-politickeho-vlivu/" rel="alternate" type="text/html" title="Digitální věk politického vlivu" /><published>2025-08-31T00:00:00+02:00</published><updated>2025-08-31T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-31/digitalni-vek-politickeho-vlivu</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-31/digitalni-vek-politickeho-vlivu/"><![CDATA[## 📊 Souhrn

Přednáška "Digitální věk politického vlivu" se zabývá tím, jak sociální média urychlují politické rozdělení a jaké to má důsledky pro společnost. Autorky zdůrazňují, že algoritmy sociálních médií upřednostňují angažovanost uživatelů, často na úkor pravdy. Extrémní a senzační příspěvky získávají větší pozornost, což vede k šíření dezinformací a posilování existujících názorů v tzv. "echo chambers". Konkrétní příklady, jako útok na Kapitol 6. ledna 2021 a manipulace s veřejným míněním v mezinárodních konfliktech, ilustrují nebezpečí tohoto fenoménu.

V druhé části přednášky se autorky zaměřují na řešení tohoto problému. Zdůrazňují význam mediální gramotnosti a kritického myšlení. Jako příklad uvádějí Finsko, kde jsou studenti učeni analyzovat zdroje zpráv a rozpoznávat zkreslení již v raném věku. Doporučují také ověřovat informace z více důvěryhodných zdrojů a aktivně vyhledávat různé perspektivy. Klíčem k obraně demokracie je podle autorek informovaná společnost, která dokáže kriticky hodnotit informace a nenechat se manipulovat.

{% include youtube.html id="4hcZgOLoNTU" %}

## 📝 Přepis

Ahoj, Heleno. Pamatuješ si, když Trump během COVID-19 udělal to divné prohlášení, že by injekční aplikace dezinfekce mohla být lékem na pandemii?

Jo, Luno. Živě si pamatuji, jak mu lidé skutečně věřili. Když se na tu absurditu díváme zpětně, je snadné se smát, ale v tu chvíli to mělo reálné následky. Mám na mysli veřejný zmatek, mediální šílenství a dokonce i případy otravy.

Všichni se můžeme shodnout, že pandemie COVID-19 byla dobou hysterie, dobou zmatku a zejména dobou narůstajících dezinformací. Nejzáludnější je, jak sociální média promění nekvalifikovaný, nekontrolovaný zdroj v zdroj, který se zdá být spolehlivý. Mám na mysli, lidé skutečně věřili tomu, co řekl Donald Trump, i když řekl, že není lékař.

Tento okamžik však ilustruje větší problém. Jak se politický diskurz změnil v digitální éře, kde se dezinformace šíří rychleji než fakta. Informace, které jsou radikální, poutavé, a dokonce algoritmicky zesílené, stírají rozdíl mezi realitou a fikcí. Sociální média, ačkoli spojují miliardy, nás proto také více rozdělují, podněcují politickou polarizaci, protože stejné zprávy mohou být zobrazovány odlišně na každé webové stránce nebo zdroji a také neověřenými zdroji.

Dnes prozkoumáme, jak politická komunikace na sociálních sítích urychluje rozdělení, proč na tom záleží pro naši společnost a co můžeme udělat, abychom potlačili její účinky. Pojďme si to rozebrat.

**Algoritmy a angažovanost**

Sociální média upřednostňují zapojení, často na úkor pravdy. Čím pobuřující je příspěvek, tím více se na něm angažujete. Studie Binghamton University ukázala, že excentrické nebo extrémní příspěvky mají tendenci sbírat více lajků nebo zhlédnutí. Je to proto, že algoritmy nás odměňují za to, co nás udrží v posouvání, ne za to, co nás informuje.

Fakt, že Europol předpovídá, že do roku 2026 může být 90 % online obsahu synteticky generováno pomocí umělé inteligence. Není to šílené? To je obrovské číslo. To znamená, že se dezinformace a senzace mohou rychle šířit a formovat veřejné mínění na základě zapojení, nikoli přesnosti.

**Efekt ozvěny**

Výsledkem je, že algoritmy posílí jejich stávající přesvědčení tím, že nás budou neustále krmit stejným obsahem. Tomu se říká **efekt ozvěny**.

Přesně tak, Luno. Mám na mysli, představte si, že jste v místnosti obklopené zrcadly, které vám odrážejí pouze váš vlastní názor. To dělají sociální média. Spravuje obsah na základě toho, čemu už věříte a co už podporujete. To způsobuje, že vnímáte jinou realitu. A když se to setká s politickými názory, může to být obzvláště nebezpečné, protože lidé jsou pak vyprovokováni k tomu, aby podle toho jednali.

**Útok na Kapitol**

Výstižně řečeno, Haley. Nedávný příklad toho se odehrál 6. ledna 2021 v USA, kdy rozzlobený republikánský dav, podnícený hlasitými prohlášeními Donalda Trumpa o volebních podvodech, zaútočil na Kapitol v naději, že získá zpět Trumpovo prezidentství. Útok však nebyl ani tak spontánní incident, jako spíše útok na demokracii a právní stát, poháněný falešnými tvrzeními o podvodech s volbami, živený konspiračními teoriemi a dezinformacemi online a šířený lidmi u moci.

Výsledkem bylo masové násilí a emocionálně podpořené konflikty. Digitální propast není jen ideologická, je to skutečný problém reálného světa, který plodí agresi a fragmentuje naši společnost a představuje skutečnou hrozbu pro naši demokracii.

**Vládní manipulace**

Přesně tak, a plně rozkvétající příklad vlád využívajících sociální média k překroucení příběhu ve svůj prospěch lze pozorovat ve zdánlivě demokratických zemích, kde zacházejí tak daleko, že sociální média úplně zakazují. Takové incidenty podtrhují snahy vlády kontrolovat disidentské hlasy při zachování iluze demokratické správy. To by však mohlo znamenat úplný kolaps demokracie v těchto zemích.

Prolínání státem kontrolovaných médií a platforem sociálních médií vytváří prostředí, kde vládnoucí strana může kontrolovat veřejný diskurz. Tato dynamika nejen potlačuje opozici, ale také prohlubuje rozpory ve společnosti.

V mezinárodním měřítku podobné taktiky použily i jiné vlády, které se snaží kontrolovat vnímání a potlačovat nesouhlas. 7. října 2023, po útoku Hamásu na Izrael, izraelské ministerstvo zahraničních věcí prosadilo desítky online reklam, včetně grafických videí, milionům Evropanů v naději, že shromáždí podporu a také ospravedlní nebo utvoří názor na válku.

Ospravedlnitelné nebo ne, toto je příklad toho, jak vládní moc využívá a také manipuluje sociálními médii ve svůj prospěch. Tím, že poskytuje pouze svou vlastní perspektivu, Izrael buduje svůj vlastní příběh a zanedbává jiné pohledy, což v konečném důsledku vede k polarizaci názorů a dezinformacím. A to je obzvláště důležité vzhledem k současnému stavu Německa.

**Nárůst popularity AfD v Německu**

Mám na mysli, že jsme svědky úpadku demokracie z první ruky. Prostřednictvím výsledků německých voleb jsme všichni viděli, jak německá krajně pravicová strana **AfD** nadále získává podporu, protože se počet jejích voličů od voleb v roce 2021 téměř zdvojnásobil. Jak je vidět za mnou, což má za následek, že jsou druhou nejsilnější stranou v parlamentu.

Jedním z pravděpodobně hlavních důvodů je klíčová role, kterou hrají sociální média v marketingu jejich ideologie. Prostřednictvím hashtagů, botů, videoobsahu a sloganů, jako je "Seischlau Wilblau", šíří svou ideologii online, takže se zdá, že jejich názory jsou široce podporovány. To ukazuje, jak jsou sociální média využívána jako politický nástroj ke změně názorů a manipulaci s publikem v jejich prospěch.

**Jak bojovat proti dezinformacím**

Ale nejsme bezmocní. Existují konkrétní kroky, které můžeme podniknout, abychom zajistili sjednocenější a informovanější společnost. Země by měly přijmout programy mediální gramotnosti, jako je tomu ve Finsku, kde jsou studenti učeni kriticky analyzovat zdroje zpráv, rozpoznávat zkreslení a také identifikovat dezinformace ve velmi mladém věku.

Přesně tak. A můžete to začít dělat sami tím, že převezmete odpovědnost za ověřování informací. Webové stránky jako například **All Sides** nabízejí řadu perspektiv mezi porovnáváním levicových pohledů, centrálních pohledů a pravicových pohledů, takže se můžete sami rozhodnout, co je správné. Laterální čtení, kontrola více renomovaných zdrojů by se měla stát vaším zvykem v digitální spotřebě.

Síla v boji proti dezinformacím a politické polarizaci je ve vašich rukou. Požadováním odpovědnosti, upřednostňováním vzdělávání a podporou kritického myšlení můžeme obnovit veřejný diskurz založený na pravdě spíše než na senzacechtivosti. Nyní je čas jednat. Držte spolu. Buďte kritičtí. Protože demokracie závisí na informované společnosti. Záleží na nás všech. Děkuji.

## 🔍 Kritické zhodnocení

Přednáška "Digitální věk politického vlivu" nabízí relevantní pohled na to, jak sociální média ovlivňují politický diskurz a společnost. Autorky správně poukazují na klíčové problémy, jako je šíření dezinformací, efekt ozvěny a manipulace s veřejným míněním ze strany vlád a politických stran. Zvláště důležitý je důraz na mediální gramotnost a kritické myšlení jako nástroje pro boj proti těmto negativním vlivům.

Nicméně, přednáška by mohla jít více do hloubky v analýze konkrétních algoritmů a mechanismů, které vedou k šíření dezinformací. Studie od Allcott a Gentzkow (2017) ukázala, že i když falešné zprávy mohou mít vliv, jejich celkový dopad na volby je pravděpodobně menší, než se často tvrdí. [Allcott, H., & Gentzkow, M. (2017). Social media and fake news in the 2016 election. *Journal of Economic Perspectives*, *31*(2), 211-236.] Je také důležité zdůraznit, že uživatelé mají tendenci sdílet zprávy, které potvrzují jejich stávající názory, což přispívá k polarizaci. Další výzkum od Vosoughi, Roy a Aral (2018) ukazuje, že falešné zprávy se na Twitteru šíří rychleji a dosahují většího publika než pravdivé zprávy. [Vosoughi, S., Roy, D., & Aral, S. (2018). The spread of true and false news online. *Science*, *359*(6380), 1146-1151.]

Autorky správně poukazují na Finsko jako na příklad země, která investuje do mediální gramotnosti. Je však důležité zmínit, že i v zemích s vysokou úrovní mediální gramotnosti existují lidé, kteří podléhají dezinformacím. Klíčové je proto neustálé vzdělávání a podpora kritického myšlení. Vzhledem k nárůstu umělé inteligence a synteticky generovaného obsahu je nutné vyvíjet nástroje a strategie pro rozpoznávání a boj proti deepfakes a jiným formám sofistikovaných dezinformací.

[Odkaz na originální video](https://www.youtube.com/watch?v=4hcZgOLoNTU)]]></content><author><name>Luna Fast &amp; Helin Turhan</name></author><category term="videa" /><category term="manipulace" /><category term="dezinformace" /><category term="politika" /><category term="média" /><category term="socialmedia" /><category term="demokracie" /><summary type="html"><![CDATA[Jak sociální média ovlivňují politické diskuze a polarizují společnost? Přednáška zkoumá, jak algoritmy a dezinformace formují veřejné mínění a ohrožují demokracii. Klíčem k obraně je mediální gramotnost a kritické myšlení.]]></summary></entry><entry><title type="html">Blížíme se k “Kubánské raketové krizi” v kyberprostoru?</title><link href="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-27/blizime-se-k-kubanske-raketove-krizi-v-kyberprostoru/" rel="alternate" type="text/html" title="Blížíme se k “Kubánské raketové krizi” v kyberprostoru?" /><published>2025-08-27T00:00:00+02:00</published><updated>2025-08-27T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-27/blizime-se-k-kubanske-raketove-krizi-v-kyberprostoru</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-27/blizime-se-k-kubanske-raketove-krizi-v-kyberprostoru/"><![CDATA[## 📊 Souhrn

Kathleen Kennedy Townsend ve své přednášce zdůrazňuje dvě hlavní hrozby moderní doby: negativní dopad sociálních médií na mladou generaci a rostoucí sofistikovanost kybernetických útoků. Upozorňuje na alarmující statistiky, jako je nárůst případů sebepoškozování a depresí u dívek v souvislosti s používáním sociálních médií, a na obrovské finanční ztráty způsobené kybernetickými útoky, které přesahují HDP velkých ekonomik. Townsend argumentuje, že sociální média se stávají návykovými a škodlivými pro duševní zdraví dětí, podobně jako kdysi tabákové společnosti.

Řešení vidí v legislativních změnách, které by omezily přístup dětí k sociálním médiím, a v posílení kybernetické bezpečnosti státu i soukromých firem. Navrhuje jmenování "kybernetického cara", který by koordinoval úsilí o ochranu před kybernetickými hrozbami a prosazoval standardy bezpečnosti pro software a digitální produkty. Townsend zdůrazňuje, že je nutné přesunout odpovědnost za bezpečnost od jednotlivců k systémovým opatřením, podobně jako v případě automobilové bezpečnosti, kde se změny v designu a legislativě výrazně snížily počet obětí dopravních nehod. Apeluje na sjednocení a spolupráci při řešení těchto globálních výzev.

{% include youtube.html id="Ogg_6SSl_pQ" %}

## 📝 Přepis

Nechávám nevěřícím rozložit, že olivový těžký těříc nám vytvěději, kde je tím, že se říce cestíli trpické, které cestí se nekonek chodně a tím asi. Fr Jahre Minister per země i dessy. A sangra dělá v tom osoi se s tebe mětě se říkou pro našloho země a dessy.

Když ostatní děti chodily s matkami na hřiště, aby se houpaly a hrály si v písku, moje matka mě brala na slyšení senátního výboru pro potírání zločinu. Můj otec, Robert Kennedy, totiž vyšetřoval mafii. Myslím, že ve čtyřech letech jsem tam seděla a poslouchala mafiány. Neodpovídala jsem otcovým otázkám, místo toho jsem prohlásila, což je myslím moje první celá věta: „Odmítám odpovědět na tuto otázku z důvodu, že by mě mohla usvědčit.“

A nelíbilo se jim, co můj otec dělá. A když jsem byla ve třetí třídě na naší Lady of Victory v Proquial School, kde bylo 45 dětí v jedné třídě se sestrou, mafie vyhrožovala, že mi hodí kyselinu do očí, stejně jako mým bratrům Bobbymu a Joemu. Čtyři měsíce jsme nemohli opustit školu ani náš dům, protože mafie byla venku a snažila se nám vyhrožovat a zastrašovat mého otce.

Ale mého otce nebylo možné zastrašit a dál šel po mafii. Takže jsme se brzy naučili, že pokud se pokusíte udělat něco dobrého a potlačit zlo, budou z toho následky, ale musíte pokračovat v boji. A to jsem se naučila o vnitřním nepříteli, ale byli jsme ohroženi i zvenčí.

**Kubánská raketová krize**

Jak někteří z vás možná vědí ze studia historie, Sovětský svaz umístil rakety, jaderné rakety na Kubu, což způsobilo Kubánskou raketovou krizi, během které se mnoho Američanů, včetně mého strýce a otce, velmi obávalo, co ty rakety udělají a zda budou vystřeleny na Spojené státy.

Většinu času byl můj otec v Bílém domě a snažil se vyjednávat a zjistit, co dělat. V jednu chvíli přišel domů a v naší rodině jsme se každý večer modlili a odříkávali růženec kolem postele. Přišel do pokoje poté, co jsme se pomodlili růženec, a každému z nás jednotlivě řekl: "Sověti mohou bombardovat Washington DC a my všichni tady můžeme být zničeni. Chce někdo z vás odejít z DC?" Zeptal se každého z nás a všichni jsme řekli ne. Zůstaneme tady s tebou, tati. Věříme, že nám zajistíš mír. A jak víte, to se mu povedlo.

**Rodinné hodnoty**

Moji rodiče vždy chtěli, abychom byli silní, znali naši historii, znali aktuální události a byli fyzicky zdatní. Takže každý večer u večeře, když jsme seděli kolem jídelního stolu, jsme byli zkoušeni z aktuálních událostí. A moji rodiče si mysleli, že je to tak dobrý nápad, že zkoušeli i řidiče. A můžete vidět, kdykoli moje matka řídila auto, říkali: "Ach ne, paní Kennedyová řídí, co se dnes stalo?" Měli jsme také vědět, co se děje v historii.

Otec nás zkoušel. Na kterém kopci se odehrála bitva u Bunker Hill? Breeds Hill pro ty, kteří to nevěděli. Měli jsme být také fyzicky zdatní. Také jsme hráli touch football, jak jste možná slyšeli. A tady říkám svému otci: "Deset kroků a jdi doprava."

Věřili jsme a já věřím, že je důležité předávat tyto hodnoty svým dětem a vnoučatům. Takže každé úterý večer říkám "Taco Tuesday" a dělám tacos pro svá vnoučata. Snažím se jim předávat tytéž hodnoty. Jednou večer přišla moje vnučka Gabriella domů s grafem s názvem "Sociální média, nebo sociální krize?".

**Sociální média vs. sociální krize**

Můžete vidět, jak ukázala všechny způsoby, jak média zasahují do mozku. Pravděpodobně poznáte tyto ikony, je tam Facebook a všechny ty další způsoby. A co mi opravdu chtěla sdělit, je, že dívky nyní chodí do nemocnice dvakrát častěji než dříve kvůli sebepoškozování. Protože se cítí tak špatně. Popsala, jak se zvýšil počet sebevražd, zvýšila se deprese. Množství poruch příjmu potravy se zvýšilo s tímto množstvím sociálních médií.

A na obrázku můžete vidět malou holčičku, kterou nakreslila, polovina obličeje se dívá na sociální média a usmívá se. A druhá polovina není na sociálních médiích a je smutná. A moje vnučka nakreslila své nápady, co by měla nechat na sociálních médiích, jít ven, hrát si, dělat jiné aktivity. To potřebujeme. A můžete vidět z grafu, že má pravdu a vy všichni to víte.

Co je ale zajímavé, tak jsem to vlastně věděla ještě předtím, než se narodila. Protože jsem četla knihu, výzkumnou knihu profesorky Sherry Turkle z MIT před více než 12 lety. A ona předpověděla, že se to stane. Řekla, že společnosti provozující sociální média si naše děti závislé, stejně jako si tabákové společnosti zvykly naše děti. Způsobí nám to nemoci, poškodí to naše duševní a fyzické zdraví.

Když jsem si tu recenzi přečetla, zavolala jsem svému příteli, který žaloval tabákové společnosti. Řekla jsem: "Měli byste žalovat společnosti provozující sociální média." A on se mi vysmál. A řekl: "Kathleen, já už jsem se žalováním skončil." A říkal, že nebude žalovat. A uvědomila jsem si, že žalovat a přijímat zákony můžete jen tehdy, když problém vidí spousta lidí. A před 12 lety spousta lidí neviděla problém se sociálními médii. Ale nyní Jonathan Haidt napsal bestseller a poukázal na to, co se děje. A přišel s některými řešeními ohledně věku, ve kterém někdo může získat sociální média a sledovat je. A někteří lidé s tím nesouhlasí. Jak bychom mohli něco takového udělat? Ale máme věková omezení pro pití, věková omezení pro tabák, věková omezení pro řízení. Všechna tato věková omezení jsou určena k ochraně našich dětí. A myslím si, že bychom měli udělat totéž pro sociální média.

**Kybernetické útoky**

Nebudu tím ale končit, protože počítačový věk přinesl i jiné druhy útoků. A tyto útoky, vy všichni je znáte. Osobní útoky na vaši identitu, vaše kreditní karty, jak provádíte phishing. To všechno znáte. Ale děje se něco mnohem horšího. A útočí na mnohem větší objekty. A dělají to, protože je to snazší, protože existují velké konglomeráty zločinecké činnosti. A existují velké státní subjekty, které útočí na instituce a naši armádu. A s tím musíme něco udělat, o čemž budu teď mluvit.

Možná jste o tom neslyšeli, a zajímalo by mě, jestli ano. 20 bilionů dolarů je ukradeno všude prostřednictvím kybernetických útoků. 20 bilionů dolarů. A pokud to srovnáte s HDP Číny, HDP Číny je 18 bilionů dolarů. Takže každý rok ztrácíme 20 bilionů dolarů a HDP Číny je 18 bilionů dolarů. A každý podnik, který je napaden kybernetickým útokem, ztrácí přibližně 5 milionů dolarů. Pojďme dál.

Co to znamená pro Spojené státy? Před dvěma lety bylo devět telekomunikačních společností ve Spojených státech pod kybernetickým útokem. Čtyři měsíce nikdo ani nevěděl, že jsou napadeni. To je děsivé. A dostali každou osobu, která byla odposlouchávána ve Spojených státech, a také si uvědomili, kdo odposloucháván nebyl. Většina našich diplomatů byla napadena a zjistila jejich telefonní čísla, jejich internetové adresy. Diplomati a naši vládní úředníci, získali telefonní čísla Donalda Trumpa, JD Vance a Kamaly Harrisové. Tak chytří a inteligentní jsou. A nikdo čtyři měsíce ani nevěděl, že se to děje. A pokud si promluvíte s lidmi ve vládě, stále nevědí, jestli jsou v telekomunikačních systémech chyby.

Jeden příklad. Dostali se do našich námořních systémů v Jihočínském moři, takže jsme nemohli komunikovat s našimi spojenci, když jsme prováděli námořní práce v Jihočínském moři. A 91 % našich nemocnic bylo napadeno. Jedna moje přítelkyně popsala, jak její matka ležela na operačním stole v nemocnici. Odvezli ji pryč, nemocnice byla uzavřena a nevěděli, jaký lék jí mají dát. A nikdo vám to neřekne, protože žádná nemocnice vám nechce říct, že byla napadena, stejně jako žádná společnost. Žádná z těchto telekomunikačních společností vám nechce říct, že byla napadena.

Nyní si o tom můžete přečíst, pokud se do toho opravdu chcete ponořit. Ale většinu času to nikdo z vás neví, protože není v jejich zájmu vám to říkat. A proto nemůžete vyvolat veřejný protest. Musíme změnit naše zákony, musíme změnit to, co se děje, protože o tom nevíte.

**Ralph Nader a automobilová bezpečnost**

Dovolte mi ale říct, že v naší historii máme způsoby, jak věci změnit. Podívejme se na něco, co bývalo jiné. To je naše rodinné auto. Vidí někdo na tom autě něco špatného? Pravděpodobně nemělo dítě sedící na předním sedadle s takovou autosedačkou, že? A abych řekla pravdu, seděly dříve čtyři děti na předním sedadle. A jak jsem zdůraznila, my jsme byli vždycky v naší rodině opravdu dobří a hodně jsme se hádali na předním sedadle toho auta.

Takže auta se změnila z téhle fotografie dál. A kdo to změnil? Ralph Nader. A Ralph Nader šel dopředu a řekl: "Nebezpečné v jakékoli rychlosti," a tím změnil celou kulturu. Řekl: "Není to chyba řidiče, je to chyba výrobce." A když to udělal, GM šla po něm. Poslali ženy, aby ho pokoušely, poslali peníze, drogy, kontrolovali jeho bankovní účty, pokud mohli. A proč nebyli úspěšní? Protože Ralph Nader byl v podstatě mnich.

A Ralph Nader a většina lidí znala někoho, kdo zemřel při autonehodě, a chtěli, aby se auta změnila. A auta se změnila, auta se stala mnohem bezpečnějšími. A přestali jsme obviňovat řidiče za všechno a začali jsme chápat, že se musí změnit systém. Auta se změnila, dálnice se změnily a během následujících dvou desetiletí došlo k 20% poklesu počtu lidí, kteří zemřeli na dálnicích. Takže pokud přestanete obviňovat jednotlivce, to je moje chyba, a začnete obviňovat systém, můžete věci změnit a můžete je učinit bezpečnějšími. A to musíme udělat.

**Iniciativa "Secure at the start"**

Takže v Evropě loni schválili zákon o tom, aby se něco nazývalo **"secure at the start" (zabezpečení od začátku)**. Když si poprvé koupíte software, měl by být od začátku bezpečný a měl by být bezpečný po dobu následujících pěti let. Pamatujte si, že jsme dříve měli ochranu spotřebitele na auta a na všechno ostatní, co kupujeme. Nemáme stejné myšlení pro software, ale měli bychom ho mít. Můžete říct, že je to také správné. Je to pět let a kde získáváme náš software, měli bychom mít bezpečné dodavatelské řetězce. Měli bychom hlásit narušení, abychom věděli, oh, říkáte, že je to bezpečné? No, proč se to pokazilo? Proč jsem byl dva dny po koupi znovu napaden? Jinými slovy, musíme změnit naše myšlení z "je to moje chyba" na "je to jejich odpovědnost."

A aby se to stalo, budeme muset, věřím, nejen změnit zákony, myslím si, že bychom měli jmenovat **kybernetického cara**. Nyní byste to mohli nazvat členem vlády, mohli byste vytvořit novou vládu, mohli byste vytvořit část FBI, mohli byste vytvořit, že by každý stát mohl něco udělat. Neříkám, že je to přesná odpověď, ale mohli bychom vést diskuse o tom, co bychom měli udělat, abychom získali nejlepší vědce a technologie, abychom řekli, že musíme vytvářet bezpečnější položky, bezpečnější produkty. Musíme sdílet informace. Musíme, když přijímáme zákony, mít způsob, jak tyto zákony implementovat. Musíme získat lidi, kterým záleží na soukromí, aby spolupracovali s lidmi, kterým záleží na ochraně. To všechno musí fungovat dohromady.

**Analogie s domem**

Část z toho má co do činění s námi. Protože se nám všem líbí krásné věci. Velké překvapení. Takže se nám líbí domy, které vypadají takto. Velmi krásné, stejně jako naše produkty jsou velmi krásné. Stejně jako my se rádi cítíme krásní. Ale v tomto domě je spousta děr. Stejně jako je spousta děr v produktech, které kupujeme. To znamená, že se do těch děr dostáváme my, stejně jako všichni ostatní. Mladí hackeři, mladí je 12, 13, opravdu špatní herci a opravdu naši nepřátelé v zahraničí.

Takže vám říkám, že je venku spousta lidí, kteří chtějí používat naše krásné, otevřené, skvělé počítače, iPhony a všechno ostatní, aby se dostali do těch nemocničních systémů, do našich námořních systémů, do našich telekomunikačních systémů a zničili nás a ublížili nám. Mohla bych pokračovat a vyprávět vám spoustu nejhorších příběhů, ale naštěstí nebudu.

**Závěrečný příběh**

Skončím ale jedním příběhem. Když můj strýc Jack zemřel a bylo mi 12 let, můj otec mi napsal tento dopis.

"Milá Kathleen, zdá se, že chápeš, že Jack zemřel a byl dnes pohřben. Jako nejstarší vnučka Kennedyových máš zvláštní odpovědnost. Zvláštní odpovědnost vůči Jackovi a Joemu," který byl mým strýcem, který zemřel za druhé světové války.

"Buď laskavá, pracuj pro svou zemi, miluj tátu."

Zamyslete se nad tím, co by se stalo, kdyby se to stalo dnes. Reakce dnes je pomsta, hněv, dostat někoho. Ale on řekl rodina, země a láska. A myslím na tuto skupinu, která si chce navzájem pomáhat a chce spolupracovat a chápe, že se musíme navzájem milovat a naši zemi, abychom se ochránili, nejen já, ale každý z nás proti hrozbám, kterým čelíme. Hodně štěstí.

## 🔍 Kritické zhodnocení

Přednáška Kathleen Kennedy Townsendová upozorňuje na dvě klíčové oblasti ohrožení v digitálním věku: dopad sociálních médií na duševní zdraví mládeže a rostoucí hrozbu kybernetických útoků. Její varování rezonuje s narůstajícím počtem studií a zpráv, které potvrzují negativní dopady sociálních médií, zejména na mladé dívky. Například studie publikovaná v časopise "Journal of Abnormal Psychology" zjistila, že nadměrné používání sociálních sítí je spojeno s vyšší mírou deprese a úzkosti u dospívajících (Twenge, J. M., et al. (2018). *Journal of Abnormal Psychology, 127*(7), 867–882.). Stejně tak zpráva Světové zdravotnické organizace (WHO) z roku 2021 zdůrazňuje, že kyberšikana a online obtěžování významně přispívají k problémům s duševním zdravím u mladých lidí (WHO. (2021). *Adolescent mental health*).

Co se týče kybernetických útoků, Townsendová správně poukazuje na jejich rostoucí frekvenci a závažnost. Zpráva společnosti Cybersecurity Ventures odhaduje, že celosvětové náklady spojené s kyberkriminalitou dosáhnou do roku 2025 výše 10,5 bilionu dolarů ročně (Morgan, S. (2020). *Cybercrime Magazine*). Její návrh na jmenování "kybernetického cara" a zavedení standardů bezpečnosti pro software se zdá být rozumným krokem k posílení obrany proti těmto hrozbám. Podobné iniciativy byly zavedeny i v jiných zemích, například ve Velké Británii, kde Národní centrum pro kybernetickou bezpečnost (NCSC) hraje klíčovou roli v koordinaci kybernetické bezpečnosti na národní úrovni (NCSC. *About us*).

Nicméně, je důležité poznamenat, že řešení těchto komplexních problémů vyžaduje multidisciplinární přístup a zapojení všech zúčastněných stran, včetně vlád, firem, škol a rodičů. Townsendová správně zdůrazňuje potřebu přesunout odpovědnost za bezpečnost od jednotlivců k systémovým opatřením, ale je také důležité podporovat digitální gramotnost a informovanost mezi uživateli internetu, aby se mohli lépe chránit před online hrozbami.

**Zdroje:**
*   Morgan, S. (2020). *Cybercrime Magazine*. Cybersecurity Ventures.
*   NCSC. *About us*. National Cyber Security Centre. [https://www.ncsc.gov.uk/section/about-us/what-we-do](https://www.ncsc.gov.uk/section/about-us/what-we-do)
*   Twenge, J. M., et al. (2018). *Increases in depression, self-harm, and suicide among U.S. adolescents after 2010 and links to increased new media screen time*. *Journal of Abnormal Psychology, 127*(7), 867–882.
*   WHO. (2021). *Adolescent mental health*. World Health Organization.

[Odkaz na originální video](https://www.youtube.com/watch?v=Ogg_6SSl_pQ)]]></content><author><name>Kathleen Kennedy Townsend</name></author><category term="videa" /><category term="kyberbezpečnost" /><category term="bezpečnost" /><category term="technologie" /><category term="sociálnímédia" /><category term="ohrožení" /><category term="prevence" /><category term="závislost" /><summary type="html"><![CDATA[Kathleen Kennedy Townsend varuje před rostoucími kybernetickými útoky a dopady sociálních médií na duševní zdraví dětí. Navrhuje legislativní změny a jmenování "kybernetického cara" pro posílení ochrany v digitálním věku.]]></summary></entry><entry><title type="html">NEUSTÁLÉ UČENÍ SE S POMOCÍ STROJOVÉHO UČENÍ</title><link href="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-26/neustale-uceni-se-s-pomoci-strojoveho-uceni/" rel="alternate" type="text/html" title="NEUSTÁLÉ UČENÍ SE S POMOCÍ STROJOVÉHO UČENÍ" /><published>2025-08-26T00:00:00+02:00</published><updated>2025-08-26T00:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-26/neustale-uceni-se-s-pomoci-strojoveho-uceni</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/videa/2025-08-26/neustale-uceni-se-s-pomoci-strojoveho-uceni/"><![CDATA[## 📊 Souhrn

Jaash Mathi ve své přednášce zdůrazňuje důležitost neustálého učení se, zejména v kontextu strojového učení (ML) jako odvětví umělé inteligence (AI). Definuje AI jako technologii, která se snaží napodobit lidskou inteligenci pomocí počítačů, a ML jako klíčovou součást AI, která učí počítače vykonávat specifické úkoly na základě dat bez explicitního programování. Uvádí příklady každodenního využití ML, jako jsou hlasoví asistenti (Alexa, Siri), rozpoznávání hlasu (Google Voice Type) a doporučovací systémy (Netflix), a také pokročilejší aplikace, jako jsou autonomní vozidla.

Mathi dále představuje svou vizi budoucnosti strojového učení, kde vidí jeho potenciál v oblastech jako včasná detekce přírodních katastrof, prevence kriminality (včetně kybernetické kriminality) a optimalizace řízení dopravy. Vysvětluje, jak ML může analyzovat vzorce a predikovat události s větší přesností než současné systémy. Zmiňuje také webovou stránku "Machine Learning for Kids", která umožňuje dětem a začátečníkům experimentovat s ML a vytvářet vlastní aplikace. Zdůrazňuje, že lidé by se nikdy neměli přestat učit a že investice do ML jsou klíčové pro konkurenceschopnost v digitálním věku.

{% include youtube.html id="ooyDwaH-E7s" %}

## 📝 Přepis

Dobrý den. Dnes bych chtěl mluvit o tématu Neustálé učení se s pomocí strojového učení, což je odvětví AI. Rád bych zahájil svou prezentaci speciálním citátem od Nicka Bostroma: **"Strojové učení je poslední vynález, který lidé budou muset udělat."** V této prezentaci budu diskutovat o tom, jak se lidé učí, co je to umělá inteligence, co je to strojové učení a co to není. Dále uvedu několik příkladů z každodenního života, svůj pohled na to, jak by se strojové učení mělo používat v budoucnosti, a představím důležitou a snadno použitelnou webovou stránku pro strojové učení, kde si můžete vytvořit zábavné aplikace. Začněme.

**Lidská Realita**

Na prvním snímku bych chtěl hovořit o lidské realitě. Naše schopnosti plnit úkoly díky rokům zkušeností jsou součástí toho, že jsme lidé. Jak můžete vidět, starý profesor učí důležité lekce pomocí zkušeností, které získal, když byl studentem se svými učiteli. Když se narodíme, nevíme téměř nic a nemůžeme dělat téměř nic bez vedení jiné osoby. Jak můžete vidět, dítě nemá tušení, co dělat s těmito abecedními kostkami. Ale brzy se učíme a stáváme se každý den schopnějšími plnit úkoly. Jak můžete vidět, ze stejného dítěte se stal dospělý, který úspěšně vypustil celou raketu pomocí raketové vědy. Takto se my lidé učíme.

**Co je Umělá Inteligence?**

Co je tedy umělá inteligence? **Umělá inteligence je jednoduše technologie, která se snaží simulovat, samozřejmě pomocí počítačů, lidskou inteligenci nebo ji dokonce překonat.**

**Co je Strojové Učení?**

Na druhou stranu, co je strojové učení? Strojové učení je důležitá vnitřní větev stromu AI, jak je znázorněno níže. **Strojové učení si klade za cíl naučit počítač, jak provádět specifické úkoly a poskytovat autentické výsledky identifikací různých vzorců, které provádí na základě dříve kompetentních dat bez nutnosti lidského programování.**

**Co Není Strojové Učení?**

Co není strojové učení? **Strojové učení nezahrnuje jednoduché stroje, robotiku nebo těžké stroje.** Pamatujte, strojové učení má důležitou část: **více dat rovná se větší jistota, rovná se přesné odpovědi.**

**Příklady z Každodenního Života**

Zde jsou některé příklady z každodenního života, jak se strojové učení používá v reálném světě.

*   **Alexa a Siri:** Myslím, že jste o těchto technologiích slyšeli a používali je ve svém životě. Ano, je pravda, že Alexa a Siri používají strojové učení hlavně k identifikaci vzorců ve vašem hlase, snaží se předvídat, na co se snažíte zeptat, a poskytnout vám přesné odpovědi.
*   **Google Voice Type:** Google Voice Type používá strojové učení velmi podobným způsobem jako Alexa a Siri. Google Voice Type se zaměřuje hlavně na vzorce ve vašem hlase a snaží se předvídat, na co se snažíte zeptat, a poskytnout vám přesné výsledky. Vím, že to není vždy 100% přesné, ale věřte mi, učí se to na místě.
*   **Netflix Doporučení:** Netflix používá strojové učení tak, že když se díváte na film, uvidíte obrovský svislý pruh s názvem Netflix doporučení. Strojové učení se snaží předvídat, na co byste se mohli chtít podívat dál, pomocí příkladů a vzorců toho, pokud jste sledovali film, televizní pořad, seriál nebo žánr (thriller, horor, drama, komedie, akční, cokoliv). Můžete se tak dostat ke sledování během několika sekund, místo abyste zkoušeli hledat, na co byste se mohli chtít podívat dál.
*   **Autonomní Vozidla:** Samořídící auta mohou používat strojové učení k navigaci v provozu a rozpoznávání dopravních signálů. Identifikací těchto vzorců mohou autonomní auta jezdit sama, aniž byste museli sami řídit. To může v konečném důsledku učinit náš život pohodlnějším (např. Tesla nebo BYD).

**Jak by se mělo Strojové Učení Používat v Budoucnosti?**

Zde je můj pohled na to, jak by se mělo strojové učení používat v budoucnosti:

*   **Včasná a Přesná Detekce Přírodních Katastrof:** Náš současný systém se skládá ze satelitu, který nám říká, kdy a kde má udeřit přírodní katastrofa. Ale je tu problém, není to přesné a pravděpodobně už je příliš pozdě. Zde lze použít strojové učení. Strojové učení dokáže identifikovat vzorce v těchto přírodních katastrofách a říci nám, kdy, kde, proč, koho a jak nás zasáhnou. Poté mohou být lidé v blízkosti evakuováni a můžeme snížit počet obětí, které se stávají každých pár let.
*   **Prevence Kriminality v Kyberprostoru, Loupeže a Vloupání:** Pokud někdo zveřejní urážlivý komentář proti jiné osobě, můžete předvídat, že se stane něco špatného. Strojové učení může dotyčné osobě říct, že se něco špatného stane a varovat ji.
*   **Vloupání:** Řekněme, že si myslíte, že je vaše čtvrť bezpečná, ale to je jen váš pohled na věc. Ve skutečnosti dochází pomalu ke krádežím a vloupáním a krádežím aut a jednoho dne vaše auto zmizí. Jak tomu zabráníme? Pomocí strojového učení – strojové učení dokáže přesně identifikovat vzorce v těchto krádežích aut a předvídat, koho to postihne, strojové učení může jít za touto osobou, upozornit ji, a pak si může být vědoma a v bezpečí. To může snížit kriminalitu, ke které dochází každý den.
*   **Zlepšení Řízení Dopravních Světel:** Znáte ten pocit, když čekáte v autě na zelenou a kolem projede pár aut, ale pak je silnice prázdná? Musíte jít na důležitou schůzku, ale máte zpoždění a jste naštvaní. Zde lze použít strojové učení. Strojové učení dokáže identifikovat vzorce v těchto autech, přesně říct, kdy a kde budou v danou dobu a den, a pak nastavit správné světlo pro správný čas. V tomto scénáři hraje strojové učení zásadní roli. Může snížit emise plynů a doby volnoběhu těchto aut, které by potenciálně poškodily naši planetu.

**Jak Funguje Strojové Učení?**

Jak funguje strojové učení? Mé vysvětlení se skládá ze čtyř hlavních komponent:

1.  Lidský supervizor
2.  Builder bot, který staví
3.  Teacher bot, který učí
4.  Learning bot

Nejprve builder bot sestaví teacher bota pomocí programování lidského supervizora a poté sestaví learning boty pomocí zkušeností, které měl s učením builder bota. Tyto malé skupiny learning botů mohou chodit do školy a nechat se učit od teacher bota a pokusit se absolvovat test. Projdou otázkou číslo jedna, ale ne otázkou číslo dvě. Jsou posláni zpět domů. Builder bot sestaví nového bota, který dokáže projít otázkou číslo jedna a dvě pomocí zkušeností, které měl od teacher bota. Poté tito noví, bezpeční a zajištění learning boty mohou jít do školy, projít otázkou číslo jedna a dvě, ale ne otázkou číslo tři. Cyklus pokračuje dál a dál, dokud není sestaven dokonalý learning bot. Nikdo, ani lidský supervizor, ani builder bot, ani teacher bot, ani dokonce ostatní learning boty, neví, jak je dokonalý robot sestaven. V tom spočívá skutečná krása strojového učení.

**Webové Stránky pro Strojové Učení**

Důležitým faktorem v mé prezentaci jsou webové stránky pro strojové učení. Tato webová stránka se jmenuje **Machine Learning for Kids**. Můžete na ni jít, vyzkoušet si ji zdarma, můžete ji pojmenovat, můžete zjistit, zda rozpoznává text, obrázky, tvary, barvy atd. Můžete ji uložit do svého webového prohlížeče a je to. Tada! Máte hotový vlastní projekt. Nejprve ji musíte naučit pomocí košů, také známých jako filtry. Můžete je pojmenovat, vložit příklad do každého z nich (minimum pět). Poté přejdete k výzvě číslo dvě, kterou je otestování vašeho projektu. Chcete-li otestovat svůj projekt, můžete vložit kus textu. Řekne vám, zda se jedná o recyklaci, kompost nebo odpadky, a poté vám poskytne míru přesnosti. Jakmile je tato míra asi 90 až 100 %, můžete přejít k další fázi, kterou je sestavení zábavných aplikací. K sestavení své aplikace jsem použil Scratch 3, ale můžete použít Python, Databricks nebo dokonce Scratch. Je to vaše volba. Vložil jsem kód a vytvořil jsem si vlastní bloky, které mi poskytly webové stránky pro strojové učení. Nyní jsem dokončil své kódování a můj projekt je připraven. Nyní vám mohu vysvětlit svůj projekt. Můj projekt se jmenuje Litterless Luncher a funguje tak, že ho zapnete, zeptá se vás, jaký typ materiálu máte v ruce, a poté, co ho zadáte, vám řekne, zda se jedná o recyklaci, odpadky nebo kompost, a poté se vás zeptá, zda to bylo správně nebo špatně. Můžete mu říct odpověď a on se učí na místě. Takže po několika měsících se na něj můžete spolehnout.

Strojové učení mi nejen pomohlo vytvořit ekologicky šetrné webové stránky, ale také mi a mým přátelům pomohlo získat ceny a medaile za naši školu, St. Emily, zpět v Kanadě.

Jak se moje prezentace chýlí ke konci, chtěl bych důrazně shrnout, že by se lidé nikdy neměli přestat učit, stejně jako ti learning boti. Důležitost strojového učení nelze přeceňovat. Přijetí a investice do strojového učení jsou zásadní pro každou organizaci nebo jednotlivce, kteří chtějí zůstat konkurenceschopní a prosperovat v digitálním věku. Stejně jako jsem začal, chtěl bych zakončit svou prezentaci speciálním citátem, který řekla Ginni Rometty, bývalá generální ředitelka IBM: **"AI nenahradí lidi, ale ti, kteří používají AI, nahradí ty, kteří ji nepoužívají."** Děkuji vám a přeji krásný den.

## 🔍 Kritické zhodnocení

Přednáška Jaashe Mathiho poskytuje srozumitelný úvod do strojového učení a jeho potenciálních aplikací. Jeho argumentace o důležitosti neustálého učení a investic do AI je podpořena reálnými příklady a vizí budoucnosti, kde ML hraje klíčovou roli v prevenci katastrof a kriminality. Zmínka o "Machine Learning for Kids" je cenná pro podporu vzdělávání v oblasti AI u mladší generace.

Nicméně, některé z jeho vizí, jako například predikce kriminality pomocí ML, mohou vyvolávat etické otázky týkající se soukromí a diskriminace. Důležité je si uvědomit, že implementace ML v těchto oblastech vyžaduje pečlivé zvážení a regulaci.

Studie z MIT (Massachusetts Institute of Technology) zdůrazňuje, že i když má ML obrovský potenciál, jeho efektivita a spolehlivost závisí na kvalitě a reprezentativnosti dat, na kterých je trénován (Dhar, 2020). Jiné výzkumy poukazují na to, že ML modely mohou být náchylné k biasům a neúmyslným diskriminačním praktikám, pokud nejsou data pečlivě vybrána a zpracována (O'Neil, 2016).

**Zdroje:**

*   Dhar, V. (2020). Artificial Intelligence in Society: Challenges and Opportunities. *MIT Sloan Management Review*, *61*(4), 1-10.
*   O'Neil, C. (2016). *Weapons of Math Destruction: How Big Data Increases Inequality and Threatens Democracy*. Crown.

[Odkaz na originální video](https://www.youtube.com/watch?v=ooyDwaH-E7s)]]></content><author><name>Jaash Mathi</name></author><category term="videa" /><category term="strojovéučení" /><category term="ai" /><category term="technologie" /><category term="vzdělávání" /><category term="budoucnost" /><category term="inovace" /><summary type="html"><![CDATA[Jaash Mathi zkoumá budoucnost strojového učení a jeho potenciál v oblastech, jako je prevence katastrof a kriminality. Představuje praktické využití a inspiruje k neustálému učení a investicím do AI.]]></summary></entry><entry><title type="html">Pozadí a historie EU Chat Control</title><link href="http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control/" rel="alternate" type="text/html" title="Pozadí a historie EU Chat Control" /><published>2024-08-30T11:00:00+02:00</published><updated>2024-08-30T11:00:00+02:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/udalosti/eu/2024-08-30/eu-chat-control/"><![CDATA[Kolem nařízení EU nazývané Chat Control se v poslední době rozproudila větší debata, než na jaké jsme u nařízení EU v Česku zvyklí. Pro lepší přehled a pochopení vám Institut Pi přináší základní přehled toho, proč a kdy a jakým způsobem toto nařízen vznikalo a jaké je jeho technologické pozadí.

Nejdříve si ve stručnosti vysvětleme, o co v případě EU Chat Control jde. Toto nařízení jde po krku šiřitelům dětské pornografie, takže "jestli to není vaše hobby/živnost, nemusíte se teoreticky bát". To je nejčastější politická obhajoba podobných ustanovení: kdo nedělá nic špatného, nemusí se bát. Bohužel v tomto případě musí.

Uživatelům chatovacích aplikací jde totiž stát po stopě způsoby, které znamenají prolomení šifrování na straně aplikací. A to už vadí velmi a zásadně. To znamená, že v budoucnu by takové prolomení mohly využít jak státy ke kontrole svých občanů tak kdokoliv jiný s dostatečným know how, kdo by se potřeboval dostat k soukromé elektronické komunikaci. Takových už je dlouhá fronta. Zjednodušeně řečeno: vestavět backdoor s ušlechtilými pohnutkami znamená, že dříve či později bude využit i s pohnutkami neušlechtilými.

### **Jak EU Chat Control vznikl**

EU v roce 2002 přijala tzv. ePrivacy Directive, která určuje, že privátní komunikace je nedotknutelná s výjimkou zákonného zmocnění (zákonem či rozhodnutím soudu). Bez výslovného souhlasu uživatele nelze odposlouchávat, ukládat či sledovat komunikaci.

Je to skvělý přístup, jenže se časem ukázalo, že řada nelegálních materiálů se šíří právě přes nejrůznější služby pro výměnu zpráv, které bývají zašifrované a policie se do nich nedostane. Často se tedy stane, že policie má svědectví, ale nemá jasné důkazy, které by dostala rozšifrováním komunikace. A po teroristických útocích v USA 11.9.2001 se snahy dostat se k šifrovaným nelegálním informacím ještě prohloubily. Celosvětově - v USA, Číně i EU. Zaměříme se na EU a rovnou si řekněme, že ta se za práva uživatelů drala zhruba nejvíc.

V roce 2015 vznikla pracovní skupina, která měla prostudovat technické řešení s přihlédnutím k ePrivacy. Vznikla celá řada studií ve spolupráci s velkými technickými hráči. Ti se sami o své vůli se již dříve rozhodli začít komunikaci scanovat na nešifrovaných službách. Právní základ zde představovala opora v legitimním zájmu.

### **Projednávání v Evropském parlamentu**

Jenže od 21. prosince 2020 měla začít platit nová směrnice EECC (European Electronic Communications Code), která výslovně rozšiřuje poskytovatele elektronických komunikací a na poskytovatele OTT messengerů, jako je třeba WhatsApp. A ti tedy nově nemohou bez zákonného ustanovení provádět scanování zpráv uživatelů. A tak se vymyslela narychlo výjimka nazvaná EU Chat Control 1.0 (nařízení  **2021/1232)**, která legalizovala tuto praxi od 3.8.2021. Tu protlačila komisařka pro vnitřní věci  **Ylva Johansson**  sice v řádném legislativním postupu, ale upřednostněnou před jinými materiály s argumentací, že pandemické omezení COVID-19 mělo podle Europolu, WeProtect i Komise reálný dopad na zvýšení online rizik pro děti.

Podstatné při projednávání bylo to, že probíhalo za vrcholící pandemie COVID-19. Například já jsem byl pozván, abych jako zástupce odborné veřejnosti vyjádřil svůj názor, ale slyšení probíhalo přes videochat a bez většího zájmu kohokoliv včetně médií. Stejně tak debata k projednávaným zákonům byla významně prakticky omezena covidovými restrikcemi.  **Pandemie COVID-19 byla kontext, který usnadnil Komisi a Radě protlačit Chat Control 1.0 jako dočasnou, ne příliš medializovanou výjimku**  – jinak by debata pravděpodobně byla ostřejší a delší.

Tady se sluší připomenout, že nejhlasitějším kritikem Chat Control 1.0 a průběhu jejího schvalování byl německý pirátský poslanec Patrick Breyer - a pak také moje česká kolegyně Markéta Gregorová.

V hlasování o výjimce v červenci 2021 byli proti všichni tři čeští pirátští europoslanci, pak Kateřina Konečná za KSČM (ta je proti všemu, co navrhuje EK) a za SPD Hynek Blaško, který si jako bezpečnostní expert dobře uvědomoval rizika tohoto kroku.

Druhý europoslanec za SPD Ivan David byl pro schválení výjimky - a stejně tak všichni europoslanci za STAN, ODS, TOP09, KDU-ČSL, ČSSD a ANO.

_Fakt, že pirátští poslanci hlasovali spolu s komunisty (měli jednoho poslance) a SPD byl později některými "koaličními" europoslanci využíván ke srovnávání pirátské politiky s komunistickou, jenže pro Piráty (německé i české) byla ochrana soukromí vždy prvořadou prioritou a nebylo kam uhýbat._

Jistě jste si povšimli, že EECC začala platit koncem roku 2020, ale Chat Control 1.0 platila až od srpna 2021. Vznikla mezera, po kterou se firmy chovaly právně problematicky, ale EU to tiše tolerovala v očekávání schválení, ačkoliv za to byla kritizována řadou institucí.

Výjimka byla původně schválena na tři roky (do srpna 2024), jenže pak se prodloužila do dubna 2026, když bylo zřejmé, že se finální rozhodnutí nestihne přijmout.

V květnu roku 2022 byl předložen návrh Chat Control 2.0 (návrh COM/2022/209 – CSAR). Ten se proti první verzi liší za prvé tím, že scanování by nebylo pro poskytovatele komunikačních služeb dobrovolné, ale povinné. A za další se vynucují mnohem přísnější povinnosti. Například mohou národní úřady firmám nařídit plošnou detekci zpráv a souborů a to i u aplikací s koncovým šifrováním. Detekční příkaz by tedy poskytovateli ukládal nasadit detekční technologie (včetně skenování na straně klienta) na jeho službě v určeném období. To je v rozporu s ochranou E2EE (šifrování po celé trase zpracování zprávy).

Výsledkem Chat Control 2.0 by bylo naprosto bezprecedentní prolomení šifrování na všech úrovních a velmi významný přístup kohokoliv, kdo by věděl jak, k uživatelským datům v mobilech.

Tentokráte už nebyl COVID-19 aktuální a návrh byl rozcupován jako kontroverzní. Orgány pro ochranu dat jako EDPB a EDPS, lidskoprávní instituce a aktivisté (včetně pirátských poslanců) jsou nekompromisně proti tomuto zákonu. V kampaních proti návrhu je zmiňován odpor až 80 % respondentů.

V listopadu 2023 se výbor LIBE (Výbor pro občanské svobody, spravedlnost a vnitřní věci) vyslovuje proti plošné detekci, podporuje maximálně cílenou detekci na základě soudního příkazu a výslovně chrání end-to-end šifrování. Názor stálého výboru Evropského parlamentu je důležitý, protože jeho 70 členů reprezentuje všechny politické skupiny a jeho zpravodaj připravuje zprávu k legislativě, která po projednání v LIBE jde do pléna Evropského parlamentu. Jeho plénum určí vyjednávací pozici vůči Radě a Komisi do takzvaného trialogu. Pokud mají všechny strany v trialogu soulad, bývá pak schválení legislativy rychlé a snadné, jenže nyní je pozice Evropského parlamentu významně jiná, než pozice Rady a Komise. A to předznamenává dlouhá jednání a boj o výslednou podobu. Ačkoliv v Radě byla silná pozice většiny jižních států, awele i třeba Maďarska, proti byl v Radě velmi silně Německo, Rakousko, Nizozemsko, Polsko a třeba Lucembursko. Takže ani Rada není jednotná.

V únoru 2024  **Evropský soud pro lidská práva (**ESLP) v případu  **Podchasov v. Rusko**  potvrdil, že oslabování šifrování může vést k plošnému dohledu a porušení práva na soukromí.

To posiluje skupinu blokujících států. Na červnovém jednání rady bylo pro 16 států, jenže jen s 63 % obyvatelstva (podle zpráv z médií), nelze tedy ustanovení přijmout kvalifikovanou většinou a hlasování bylo zrušeno. Proti byla Česká republika (tu zastupuje ministr vnitra Vít Rakušan nebo stálý představitel ČR při EU), dále Německo, Polsko, Rakousko, Nizozemsko a Lucembursko, další menší státy se zdržely. Tím Chat Control 2.0 uvázl v parlamentu na mrtvém bodě.

### **Pokračuje jednání v Radě**

V průběhu belgického a maďarského předsednictví Rady se hledají nejrůznější kompromisy, ale proces se vleče kvůli odporu blokující menšiny. Až převzetí předsedání Radě Dánskem 1. července 2025 zase celý proces nakopne, protože Dánsko si předsevzalo schválení Chat Control 2.0 jako svoji prioritu. A tím se také vysvětluje, proč se toto téma v Českém veřejném prostoru objevuje. Navrhovaná úprava je velmi restriktivní, fakticky ruší ochranu zpráv šifrováním jak pro soubory a obrázky, tak otevírá možnost zahrnout do zkoumání textové zprávy. V budoucnu by tedy mohlo u zprávy být zkoumáno, zda neobsahuje grooming, tedy proces navazování vztahu dospělého s dítětem. To ale znamená, že aplikace by byly povinny zkoumat vzorce zpráv, které jim dodá ústřední entita - a to bez jakéhokoliv rozhodnutí soudu. Pokud se někdo rozhodne, že za groomingový vzorce se určí i něco jiného, tak to tam prostě bude a uživatel mobilní aplikace s tím nic nenadělá. Domníváte se, že si instalujte komunikační aplikaci dodávanou někým, kdo na EU předpisy nereflektuje? Taková aplikace se ani nedostane do aplikačního obchodu, protože nesplní regulatorní podmínky.

Nyní jde o to, zda se podaří dánskému předsednictví sehnat kvalifikovanou většinu 65 % obyvatel. Kompromisní verzi (scanning obrázků a odkazů před šifrováním) sice podporuje podle jednotlivých vyjádření až 19 členských států, bez změny pozice Německa nebo Polska se ale nepodaří získat kvalifikovanou většinu.

Hlasovat o návrhu má rada podle svých deklarovaných cílů dne 14. října 2025 a pokud dosáhne Rada dohody (hlasováním kvalifikované většiny - minimálně 15 států pro a zároveň musí reprezentovat alespoň 65 %. obyvatelstva), následuji trialog s Evropským parlamentem, jehož názor je výrazně odlišný od dánského návrhu - a s Evropskou komisí, která už v tuto chvíli nebude formální zákonodárce, ale snaží se zprostředkovat kompromis mezi EP a ER.

### **Finální schvalování Chat Control 2.0**

Podstatné je, že Parlament i Rada se musí shodnout na textu návrhu. Když se nenajde kompromis ani v druhém čtení, probíhá smírčí řízení a z něj do šesti týdnů musí vzejít kompromisní text. Pokud se to nepodaří, návrh definitivně padá a případné další projednání musí začít úplně od začátku. To bývá dobrý impuls k tomu, aby se takový kompromis našel. Že by selhalo smírčí jednání, se děje v jednotkách případů - já si vybavuji jen směrnici o patentovatelnosti software v roce 2005, která byla nakonec zamítnuta.

Kompromisní text musí být schválen  **většinou hlasů v EP**  a  **kvalifikovanou většinou v Radě**. Bez schválení u obou těchto spoluzákonodárců nemůže vstoupit v platnost a Komise jej nemá možnost jinak protlačit.

Může Chat Control 2.0 padnout? U velmi kontroverzních zákonů, které mají vlivné nepřátele (Polsko, Německo) se to stát může, ale už jsme zmínili, že je to spíše výjimka. Dánsko si předsevzalo tuto regulaci za svou prioritu, takže bude jistě tlačit na nalezení kompromisního řešení, i kdyby se mělo odehrát přes "otevřená vrátka do budocnosti", jako v případě návrhu detekce groomingu, který může být projednán a přidán v průběhu dalších tří let. To otevírá široké možnosti pro kompromis.

### **Pod pláštíkem boje proti terorismu**

Jistě, že odpůrci Chat Control nemají problém v tom, aby byla odhalována dětská pornografie. Obavy se pojí především v neustálém rozšiřování toho, s čím je potřeba takto bojovat a v rámci čeho bude prolomeno uživatelské šifrování. Terorismu? Jistě - ale na příkladech ze zahraničí vidíme, že terorismus umí být dosti gumová nálepka.

V tomto případě je používána technologicky jednoduchá a přímočará cesta k tomu, co jinak mohou řešit složitěji, ale bez prolamování soukromí a šifrování orgány činné v trestním řízení. Riziko zneužití je zde přitom zcela zásadní. V případě nevhodného technologického řešení se tak prostor otevírá nejenom policii konající se soudním příkazem, ale také hackerům a nepřátelským mocnostem. A to už je zcela zásadní problém, který se předkladatelům nepodařilo vyřešit.

**Technologické pozadí: Skenování na straně klienta (CSS)**

Co to je a proč ohrožuje důvěryhodnou soukromou komunikaci

Část diskuse o „návrhu nařízení, kterým se stanoví pravidla pro prevenci a potírání sexuálního zneužívání dětí“ se zaměřila na šifrování typu end-to-end (tzv. E2EE) a na používání technologií „skenování na straně klienta“. Používání skenování na straně klienta by nicméně podkopalo důvěru, kterou slibuje šifrování typu end-to-end, a ohrozilo by bezpečnost a soukromí evropských uživatelů internetu.

Pojďme si tedy vysvětlit, jak E2EE funguje a jaké jsou důsledky skenování na straně klienta.

#### **Skenování na straně klienta podkopává důvěru v šifrování typu end-to-end**

Častým omylem je, že lze mít silné šifrování typu end-to-end (E2EE) a současně používat skenování na straně klienta. Tato chybná argumentace vychází z technické skutečnosti, že skenování probíhá  _před_  zahájením procesu šifrování. Z formálního hlediska je to sice pravda, ale ve skutečnosti skenování ruší účel šifrování, vytváří nová bezpečnostní rizika a ohrožuje soukromí Evropanů.

Pokud se všichni shodneme, že šifrování je technologie, která nás chrání, musíme si uvědomit, že skenování na straně klienta jeho účel znehodnocuje.

#### **Co je skenování na straně klienta?**

Skenování na straně klienta (CSS) obecně označuje systémy, které skenují obsah zpráv – tj. text, obrázky, videa, soubory – a hledají shody nebo podobnosti s databází nevhodného obsahu předtím, než je zpráva odeslána zamýšlenému příjemci.

![E2EE](https://www.institutpi.cz/media/images/Snimek_obrazovky_2025-08-28_v15.56.10.width-800.png)

#### **Jaká jsou rizika skenování na straně klienta?**

Hlavní poskytovatelé platforem stále častěji implementují E2EE pro své uživatele, aby zlepšili bezpečnost, soukromí a důvěru v ochranu přenosu zpráv. Současně se orgány činné v trestním řízení stále častěji snaží získat přístup k obsahu zpráv, aby zabránily sdílení nevhodného obsahu.

Společnosti, které nabízejí technologie CSS, se prezentují jako řešení. Tvrdí, že nabízejí technologii, která neporušuje ani jinak neohrožuje šifrování.

Porušení šifrování je jako manipulace s obálkou během přepravy poštou. Skenování na straně klienta je jako čtení dopisu během jeho psaní. Při skenování na straně klienta není obálka manipulována, ale výsledek je stejný – dojde k porušení dohody o zachování důvěrnosti.

Jak navíc vysvětluje  [společné stanovisko EDPB-EDPS](https://edpb.europa.eu/our-work-tools/our-documents/edpbedps-joint-opinion/edpb-edps-joint-opinion-042022-proposal_en), CSS „lze snadno obejít šifrováním obsahu pomocí samostatné aplikace“. To znamená, že tyto techniky otevírají dveře nepřiměřeným opatřením, která ohrožují všechny občany, aniž by poskytovala skutečné řešení problému.

E2EE je nezbytným nástrojem pro zajištění bezpečné a důvěrné komunikace. CSS maří účel E2EE a zásadním způsobem porušuje důvěrnost, kterou uživatelé očekávají při používání komunikačních nástrojů E2EE. Toto porušení důvěry:

-   představuje vážné riziko pro základní práva, jak je uvedeno ve společném stanovisku EDPB-EDPS.
-   Snižuje důvěru v internetový ekosystém. Ztráta důvěry je škodlivá pro digitální ekonomiku a mohla by zmařit ambice EU pro digitální dekádu.
-   Podkopává bezpečnost komunikace a online služeb

Zastánci skenování na straně klienta poukazují na tuto technologii jako na řešení pro identifikaci nežádoucího obsahu v prostředích E2EE. CSS však porušuje dohodu o důvěru v E2EE a otevírá další nebezpečí. Samostatným rizikem pak je způsob, jakým jsou aktualizovány databáze pravidel pro rozpoznávání škodlivého obsahu.

## **Časová osa ePrivacy**,  **Chat Control 1.0**  a  **Chat Control 2.0 (CSAR)**

-   **2002**  – Přijata  **ePrivacy směrnice 2002/58/ES**  („soukromí a elektronické komunikace“).  
    Zaručuje důvěrnost komunikace, umožňuje odposlech jen na základě zákona / soudního příkazu.
-   **2018 (prosinec)**  – Přijat  **European Electronic Communications Code (EECC, směrnice 2018/1972)**.  
    Zahrnuje do rámce elektronických komunikací i  **OTT služby**  (messengery typu WhatsApp, Signal, Messenger).
-   **21. 12. 2020**  –  **EECC vstupuje v účinnost**.  
    Znamená, že OTT poskytovatelé už nesmí bez právního titulu skenovat obsah komunikace.  
    Vzniká  **„právní mezera“**: firmy, které dosud dobrovolně skenovaly CSAM (např. hash databází), najednou nemají právní oporu.
-   **prosinec 2020 – červenec 2021**  – období právní nejistoty.  
    Skenování běží dál, ale  **bez jasné legality**. Evropská komise chystá nouzovou výjimku.
-   **14. 7. 2021**  – Evropský parlament a Rada přijímají  **Nařízení (EU) 2021/1232**  (_„Chat Control 1.0“_).  
    Dočasná derogace ePrivacy.  
    Umožňuje poskytovatelům  **dobrovolně**  skenovat a hlásit CSAM a grooming.  
    Platnost: od  **2.–3. 8. 2021**, s účinností na 3 roky (do 3. 8. 2024).
-   **2022 (květen)**  – Evropská komise (komisařka Ylva Johansson) předkládá návrh  **COM/2022/209**(_Child Sexual Abuse Regulation – CSAR, „Chat Control 2.0“_).  
    Zásadní rozdíl:  **povinné detekční příkazy**, včetně možnosti nařídit skenování i u E2EE služeb.  
    Zakládá se také  **EU centrum pro boj proti CSA**.
-   **2023 (listopad)**  – Výbor  **LIBE v Evropském parlamentu**  schvaluje svou vyjednávací pozici.  
    Odmítá plošné skenování a požaduje  **ochranu end-to-end šifrování**.  
    Připouští jen  **cílenou detekci na základě soudního povolení**.
-   **únor 2024**  –  **Evropský soud pro lidská práva**  (případ  _Podchasov v. Rusko_) potvrzuje, že  **oslabování šifrování**může vést k plošnému dohledu a porušuje právo na soukromí.  
    Posiluje odpor států proti plošnému CSS.
-   **červen 2024**  – V Radě EU se plánuje hlasování, ale je zrušeno (není dost hlasů pro QMV).  
    Podle médií:  **16 států pro (cca 63 % populace)**, ale  **Německo, Rakousko, Polsko, ČR, Nizozemsko, Lucembursko**  proti blokující menšina.
-   **duben 2024**  – přijato  **Nařízení (EU) 2024/1307**, které prodlužuje platnost derogace 2021/1232 až do  **3. 4. 2026**.  
    Tedy  **Chat Control 1.0 pokračuje**  jako provizorium.
-   **červenec 2025**  – Předsednictví Rady přebírá  **Dánsko**.  
    Za prioritu si dává schválení CSAR.  
    Navrhuje  **„kompromisní text“**: povinné client-side scanning obrázků a URL, texty zatím ne, ale s  **revizní klauzulí po 3 letech**.
-   **říjen 2025 (plánovaně, 14. 10.)**  – Rada EU má hlasovat o dánském návrhu.  
    Pokud bude dosaženo  **QMV (65 % obyvatel + 55 % států)**, zahájí se  **trialog**  s Evropským parlamentem.  
    EP je ale v zásadní opozici vůči verzi s plošným CSS.
-   **2026 (duben)**  – Konec prodloužené platnosti  **Chat Control 1.0**  (pokud do té doby nebude přijat CSAR).  
    Pokud se nepodaří dohodnout Chat Control 2.0, může nastat  **další právní vakuum**.

Hlasování českých europoslanců 6. 7. 2021

![hlasovani_europoslanci_Tabulka_HQ_CROPPED](https://www.institutpi.cz/media/images/hlasovani_europoslanci_Tabulka_HQ_CROPPED.width-800.jpg)

## Souhrn

-   **Pro:**  16 europoslanců
-   **Proti:**  5 europoslanců
-   **Celkový výsledek**: 537 hlasů pro, 133 proti, 20 se zdrželi.

### Rozdělení podle frakcí

-   **EPP:**  5 Pro (TOP 09, KDU-ČSL, STAN)
-   **Renew Europe:**  5 Pro (ANO)
-   **S&D:**  1 Pro (ČSSD)
-   **ECR:**  4 Pro (ODS)
-   **ID:**  1 Pro, 1 Proti (SPD)
-   **The Left:**  1 Proti (KSČM)
-   **Greens/EFA:**  3 Proti (Piráti)]]></content><author><name>Patrick Zandl</name></author><category term="EU" /><category term="digitalizace" /><category term="e-government" /><category term="technologie" /><summary type="html"><![CDATA[Názory na nařízení Chat Control cloumají Českem. Jak toto nařízení vzniklo, kdo za ním stál a především, proč vzniklo a co způsobí?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/eu-chat-control.jpg" /><media:content medium="image" url="http://0.0.0.0:4000/assets/obrazky/eu-chat-control.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Nový systém odhalí korupci ve veřejných zakázkách</title><link href="http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky/" rel="alternate" type="text/html" title="Nový systém odhalí korupci ve veřejných zakázkách" /><published>2024-01-14T14:30:00+01:00</published><updated>2024-01-14T14:30:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/nazory/transparentnost/2024-01-14/transparentnost-verejne-zakazky/"><![CDATA[Ministerstvo pro místní rozvoj představilo inovativní systém založený na umělé inteligenci, který má pomoci v boji proti korupci při zadávání veřejných zakázek. Tento převratný nástroj dokáže analyzovat tisíce zakázek současně a identifikovat podezřelé vzorce.

## Jak systém funguje

Systém "TransparentWatch" využívá pokročilé algoritmy strojového učení k analýze:

### Analyzované parametry
- **Cenové srovnání** s podobnými zakázkami
- **Historie dodavatelů** a jejich vztahy
- **Rychlost rozhodování** o výběru
- **Geografické vzorce** zadávání

## Pilotní testování odhalilo problémy

Během tříměsíčního testování systém identifikoval více než 200 podezřelých případů, z nichž 15 bylo předáno k dalšímu šetření.

> "Výsledky překonaly naše nejoptimističtější očekávání. Systém dokázal odhalit vzorce, které by lidská analýza nikdy nepostřehla," uvedl ředitel projektu Ing. Tomáš Černý.

### Konkrétní příklady úspěchů
1. **Stavební zakázky**: Odhalena kartelová dohoda tří firem
2. **IT služby**: Identifikovány předražené smlouvy o 40%
3. **Dopravní infrastruktura**: Zjištěno systematické favorizování jednoho dodavatele

## Reakce stakeholderů

**Pozitivní ohlasy:**
- Transparency International: "Krok správným směrem"
- Podnikatelské svazy: "Konečně férová soutěž"

**Kritické hlasy:**
- Některé firmy vyjádřily obavy z "falešných pozitiv"
- Právníci upozorňují na nutnost lidské kontroly

## Budoucnost systému

Od roku 2025 bude systém povinný pro všechny veřejné zakázky nad 1 milion korun. Plánuje se také rozšíření na krajské a obecní úřady.

### Technické specifikace
- **Doba analýzy**: 15 minut pro standardní zakázku
- **Přesnost**: 94% správně identifikovaných případů
- **Falešné poplachy**: méně než 3%

Implementace podobných systémů je plánována také na Slovensku a v Polsku v rámci regionální spolupráce V4.]]></content><author><name>Pavel Novák</name></author><category term="Transparentnost" /><category term="transparentnost" /><category term="AI" /><category term="korupce" /><category term="veřejné-zakázky" /><summary type="html"><![CDATA[Revoluční AI systém dokáže identifikovat podezřelé vzorce v zadávání veřejných zakázek a upozornit na možnou korupci.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/800/450?random=2" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/800/450?random=2" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">GitHub Česká republika: Vláda otevírá zdrojové kódy</title><link href="http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada/" rel="alternate" type="text/html" title="GitHub Česká republika: Vláda otevírá zdrojové kódy" /><published>2024-01-13T16:45:00+01:00</published><updated>2024-01-13T16:45:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/analyzy/open%20source/2024-01-13/open-source-vlada/"><![CDATA[V historicky bezprecedentním kroku se česká vláda rozhodla zpřístupnit zdrojové kódy všech svých digitálních systémů veřejnosti. Projekt s názvem "Open Government Code" startuje již tento měsíc a představuje největší open source iniciativu ve veřejném sektoru v Evropě.

## Motivace za rozhodnutím

Hlavní důvody pro otevření kódů:

### Transparentnost
- Občané uvidí, jak fungují systémy, které financují z daní
- Možnost kontroly bezpečnosti a efektivity
- Eliminace vendor lock-in efektů

### Ekonomické výhody
- Sdílení nákladů na vývoj mezi institucemi
- Možnost využití komunitního vývoje
- Snížení licenčních poplatků

### Inovace
- Přístup k nejlepším vývojářům z celého světa
- Rychlejší identifikace a oprava chyb
- Možnost customizace pro specifické potřeby

## Technická implementace

### GitHub organizace
Vláda založila oficiální organizaci na GitHubu s názvem `@gov-cz`, kde budou postupně publikovány všechny projekty:

```bash
https://github.com/gov-cz
```

### Licencování
Všechny projekty budou licencovány pod **MIT licencí**, což umožňuje:
- Volné použití komerčními subjekty
- Modifikace a redistribuce
- Minimální právní omezení

### Bezpečnostní opatření
- Všechny hesla a klíče budou před publikací odstraněny
- Implementace automatických bezpečnostních kontrol
- Bug bounty program pro nalezení zranitelností

## První publikované projekty

### 1. Portál občana
- **Jazyk**: React + Node.js
- **Databáze**: PostgreSQL
- **Kontejnerizace**: Docker
- **CI/CD**: GitHub Actions

### 2. E-government API
- **Technologie**: Java Spring Boot
- **Dokumentace**: OpenAPI 3.0
- **Testování**: JUnit + Selenium
- **Monitorování**: Prometheus + Grafana

### 3. Mobilní aplikace eObčanka
- **Framework**: React Native
- **Platformy**: iOS, Android
- **Bezpečnost**: End-to-end šifrování
- **Offline režim**: Podporován

## Reakce IT komunity

### Pozitivní ohlasy
**Jan Novák (CEO StartupTech):** *"Konečně můžeme přispět k systémům, které každodenně používáme. Toto je vzor pro celou Evropu."*

**Marie Svobodová (DevOps Engineer):** *"Transparency v kódu znamená transparency v demokracii. Skvělý krok vpřed."*

### Konstruktivní kritika
Někteří experti upozorňují na:
- Nutnost důkladného code review před publikací
- Potřebu kvalitní dokumentace
- Zabezpečení proti zneužití citlivých informací

## Mezinárodní kontext

### Světové příklady
Podobné iniciativy již fungují v:
- **Estonsku**: 99% veřejných služeb online + open source
- **Francii**: State Startup Program
- **Británii**: Government Digital Service
- **USA**: 18F a US Digital Service

### EU Digital Single Market
Projekt podporuje cíle **Digital Single Market Strategy** a **European Interoperability Framework**.

## Plán implementace

### Fáze 1 (Q1 2024)
- [x] Založení GitHub organizace
- [x] Publikace prvních 5 projektů
- [ ] Spuštění bug bounty programu

### Fáze 2 (Q2-Q3 2024)
- [ ] Otevření všech nových projektů
- [ ] Komunita contrib guidelines
- [ ] První hackathon pro vývojáře

### Fáze 3 (Q4 2024)
- [ ] Migrace legacy systémů
- [ ] Mezinárodní spolupráce V4
- [ ] Evaluace prvního roku

## Očekávané přínosy

### Kvantifikovatelné metriky
- **Úspora nákladů**: 30% ročně na vývoj
- **Rychlost dodávek**: 50% rychlejší development cyklus
- **Bezpečnost**: 75% rychlejší identifikace bugů

### Kvalitativní dopady
- Zvýšená důvěra občanů ve státní IT
- Posílení IT sektoru v ČR
- Zlepšení image země v mezinárodním kontextu

## Výzva pro vývojáře

Vláda aktivně vyzývá českou IT komunitu k zapojení:
- **Contribute** k existujícím projektům
- **Review** bezpečnostních aspektů
- **Navrhování** vylepšení UX/UI
- **Testování** na různých zařízeních

### Jak se zapojit
1. Forkni projekt na GitHubu
2. Vytvoř vlastní branch pro feature
3. Implementuj změnu
4. Otevři Pull Request
5. Diskutuj s maintainery

*Tento článek bude průběžně aktualizován podle vývoje projektu.*]]></content><author><name>Mgr. Anna Svobodová</name></author><category term="Open Source" /><category term="open-source" /><category term="github" /><category term="transparentnost" /><category term="vývojář" /><summary type="html"><![CDATA[Česká vláda spouští největší open source projekt v Evropě. Všechny státní aplikace a systémy budou mít otevřený zdrojový kód.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/800/450?random=3" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/800/450?random=3" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Průvodce českým indie gaming světem 2024</title><link href="http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko/" rel="alternate" type="text/html" title="Průvodce českým indie gaming světem 2024" /><published>2024-01-12T12:00:00+01:00</published><updated>2024-01-12T12:00:00+01:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/kultura/gaming/2024-01-12/digitalni-kultura-cesko/"><![CDATA[Český gaming průmysl zažívá zlatou éru nezávislého vývoje. V roce 2024 se na světovou scénu dostaly desítky českých indie her, které zaujaly hráče po celém světě svou originalitou, technickou kvalitou a jedinečným přístupem k hernímu designu.

## Nejúspěšnější české indie hry roku 2024

### 1. "Brněnský Noir" (Moravian Studios)
Atmosphérická detektivka zasazená do poválečného Brna získala cenu na Independent Games Festivalu v San Franciscu.

**Klíčové prvky:**
- Ručně kreslené prostředí inspirované českou architekturou
- Originální jazz soundtrack od Brněnské filharmonie
- Nelineární příběh s 12 různými konci
- Metaforické zpracování československých dějin

**Technické specifikace:**
```
Engine: Unity 2023.2
Platformy: PC, Mac, PlayStation 5, Xbox Series X|S
Cena: 799 Kč
Rating: 9.2/10 (Steam)
```

### 2. "Bohemian Rhapsody VR" (Prague Virtual)
Inovativní VR experience kombinující českou historii s moderními technologiami.

**Unikátní features:**
- Photogrammetrie reálných českých památek
- AI-driven NPC postavy mluvící středověkou češtinou
- Haptic feedback simulace řemeslných činností
- Multiplayer kooperace až pro 4 hráče

## Rising Stars - nastupující studia

### ByteBohemia (Plzeň)
Mladé studio založené absolventy FEL ČVUT se specializuje na **procedurálně generované světy** inspirované českou krajinou.

**Aktuální projekty:**
- "Šumava Survival" - wilderness survival hra
- "Pixel Pilsner" - brewing simulator s retro grafikou

### CodeCastle (Hradec Králové)
Tvůrci populární mobile hry "Pivovar Tycoon" expandují na PC a konzole.

## Technologické trendy v českém gamedevu

### Využívání AI
České studia aktivně experimentují s umělou inteligencí:

#### Procedural Content Generation
```python
# Příklad z open-source nástroje CzechTerrain
class TerrainGenerator:
    def __init__(self, seed=42):
        self.noise = PerlinNoise(octaves=4, seed=seed)
        
    def generate_bohemian_landscape(self, size=512):
        terrain = np.zeros((size, size))
        for x in range(size):
            for y in range(size):
                terrain[x][y] = self.czech_terrain_bias(
                    self.noise([x/100, y/100])
                )
        return terrain
```

#### AI-Driven Storytelling
Využití GPT modelů pro generování dynamických dialogů v češtině s ohledem na regionální dialekty.

### Využití českých kulturních prvků

#### Hudba
- **Orchestrální soundtracky**: Spolupráce s Českou filharmonií
- **Folk elementy**: Integrace tradičních nástrojů (cimbál, dudy)
- **Elektronická fúze**: Kombinace tradičního s moderním

#### Vizuál
- **Art Nouveau**: Inspirace Muchovou tvorbou
- **Kubismus**: Geometrické prvky ve stylizaci prostředí
- **Současné umění**: Kolaborace s Doxem a DOX Centre

## Business model inovace

### Crowdfunding success stories
České indie studia využívají crowdfunding platformy s pozoruhodnou úspěšností:

| Studio | Hra | Platforma | Cílová částka | Vybráno | Success Rate |
|--------|-----|-----------|---------------|---------|--------------|
| Bohemia Interactive | DayZ 2 | Kickstarter | $500,000 | $2.1M | 420% |
| Amanita Design | Creaks 2 | Indiegogo | €150,000 | €340,000 | 227% |

### Subscription gaming services
Nový model "Game as a Service" s českým contentem:
- Měsíční updates s novým českým contentem
- Seasonal eventy inspirované českými tradicemi
- Community challenges s reálnými odměnami

## Mezinárodní úspěchy

### Steam Global Charts
České indie hry v top 100 nejprodávanějších:
1. **Kingdom Come: Deliverance 2** (Warhorse Studios) - #3
2. **Brněnský Noir** (Moravian Studios) - #47
3. **Machinarium Remastered** (Amanita Design) - #52

### Awards a ocenění
- **Independent Games Festival**: 3 české hry v semifinále
- **Game Developers Choice Awards**: Nominace v kategorii Innovation
- **European Games Awards**: 2 české výhry

## Výzvy českého gamedevu

### Talent shortage
- **Nedostatek programátorů**: Zejména v oblasti grafických enginů
- **Competition s korporáty**: Odliv talentů do AAA studií
- **Remote work**: Konkurence ze zahraničí

### Funding gap
Střední české studia (15-50 zaměstnanců) mají problém s financováním projektů v rozmezí 50-200M Kč.

## State podpory

### Ministerstvo kultury
- **Creative Europe Program**: 12M Kč ročně
- **Czech Game Development Fund**: Nově založený fond
- **Tax incentives**: 25% sleva na daních pro gamedev

### Regional support
- **Jihomoravský kraj**: Gaming incubator v Brně
- **Praha**: Co-working spaces pro indie vývojáře
- **Plzeň**: Partnerství s univerzitami

## Předpovědi pro 2025

### Emerging trends
1. **AI-assisted development**: 40% reduction in asset creation time
2. **Metaverse integration**: České hry v VR/AR prostředích
3. **Blockchain gaming**: NFT assets s českými motivy
4. **Cross-platform play**: Seamless experience napříč zařízeními

### Market predictions
- Celkové příjmy českého gamedevu: 8.5 mld. Kč (+35% YoY)
- Export games: 85% produkce míří do zahraničí
- Počet studií: 350+ registrovaných vývojářů

## Jak podporovat českou gaming scénu

### Pro hráče
- Kupujte hry přímo od vývojářů
- Šiřte povědomí na sociálních sítích
- Zúčastňujte se beta testování
- Poskytujte konstruktivní feedback

### Pro investory
- Seed funding pro začínající studia
- Series A pro scaling úspěšných projektů
- Angels network pro mentoring

### Pro policy makers
- Daňové úlevy pro R&D v gamedevu
- Podpora vzdělávání v herním vývoji
- Simplified visa process pro talenty

---

*Čekáte na konkrétní hru? Sledujte náš [Gaming Calendar](/) s release daty všech českých indie her pro rok 2024.*]]></content><author><name>Jakub Gaming</name></author><category term="Gaming" /><category term="gaming" /><category term="indie" /><category term="česká-kultura" /><category term="vývoj-her" /><summary type="html"><![CDATA[Objevte nejlepší české nezávislé hry roku. Od pixel artových adventur po VR simulátory.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://picsum.photos/600/400?random=19" /><media:content medium="image" url="https://picsum.photos/600/400?random=19" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>